<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Fishbb 冒泡的小鱼儿</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://fishbb.github.io/"/>
  <updated>2020-05-31T04:20:38.851Z</updated>
  <id>http://fishbb.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>fishbb</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>今夕何夕</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%BB%8A%E5%A4%95%E4%BD%95%E5%A4%95/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//今夕何夕/</id>
    <published>2020-05-31T00:32:13.000Z</published>
    <updated>2020-05-31T04:20:38.851Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>窝在家已经不知道每天是什么日子了。一开始还偶尔关心下疫情人数，后来已经彻底麻木了；邻居家里天天派对，因为十人以下的聚会是允许的。由衷感觉长期在家避难——即便只是大多数人在家办公，并不限制个人出入自由——在欧美国家是绷不住的。如果这个病毒变异快、传染率又高，最后的结果大概就是等全世界的震惊期都过了以后，我们只能在病毒前认输，徐徐图之，和人与病毒之前的历史轨迹没什么两样。</p>
<h2 id="小院生活"><a href="#小院生活" class="headerlink" title="小院生活"></a>小院生活</h2><p>我们留意到今年院子里动物们的活动特别频繁和密集，很多时候小动物们都是成双成对地现身。这简直就是一个缩影，因为人类的活动稀疏了，全世界的动植物们都非常舒展，好似地球深深舒了一口气。当然，也有可能是以前不是在家办公，没机会天天那么多回巡视院子。</p>
<p>有一株桃树引来了松鼠，这是我们第一次在院子里看到松鼠来偷食。</p>
<p>院里自动长出了一株加州罂粟（Poppy），大概是去年在附近另一处地方种下的花随风撒下的。一开始是一脚就能踩死那么一小株，后来居然长到了二三十公分，然后舒展成了一个几乎一米见宽的圆，开出了一大片阳光灿烂的花朵，整个过道都被这位爷淹没了，我们只能小心翼翼绕着它靠边走。每天总有一对熊蜂（Bumblebee）在金黄色的花朵里边欢快地打滚。</p>
<p>小鱼儿前阵子还养了一个小宠物，是一只cucumber beetle，其实是一只害虫，从韭菜上面找的——没错我们就是天天在家割真正的韭菜。小鱼儿喜欢它满身青色的斑点，给起了个诨名叫“Poppy”，就好比是《Fly Guy》里面的Buzz养了一只苍蝇宠物“Fly Guy”差不多。Poppy乖乖在小盒子里被饲养了一周，后来就不翼而飞了，我告诉小鱼儿，它肯定是去找自己的妈妈了。</p>
<p>今年我们种了几株在美洲非常常见的旱金莲，种下一两个月就开始开花。叶子好比是迷你型的荷叶，花朵很奇怪，是喇叭花的形状，可是最尖细的那端却没有托在花萼花茎上，这个喇叭是斜插在花茎上的。这是最早一批花的遗照——旱金莲全身是宝，富含维生素C和叶黄素，这些花都已经下肚了。</p>
<p><img src="/images/monkCress.jpg" alt="mconk cress"></p>
<p>蝴蝶们也经常成双成对在花丛果树梢头蹁跹。我们的络石花还引来了一对蜂鸟逡巡——以前都是一只蜂鸟围着柠檬树转悠。今年这些蜂鸟的胆子特别大，早上在院子里喷水的时候，蜂鸟都会跑到和人咫尺距离的地方，停滞在水珠旁边，翅膀扇动得一塌糊涂，尖细的长喙和身形却是分毫不动，只一两秒钟，他们就倏而远去，然后过会又刷一下，乾坤大挪移回来沾点雨露，就这么来来回回。这在前几年是从未见过的。</p>
<h2 id="疫期的医院行"><a href="#疫期的医院行" class="headerlink" title="疫期的医院行"></a>疫期的医院行</h2><p>最近和小鱼儿除了在家附近溜达，唯一一次开车出行，是带着她去打小儿疫苗。儿科护士打电话过来，提醒说是该打疫苗了。我盘算了一下社交距离也不知道什么时候才算到头，疫苗还是先打了吧。护士在电话里特别告知过程，打疫苗不在医院，而在他们临时在另一个城市搭建的帐篷式drive through clinic，就跟麦当劳买快餐差不多，人在车里，护士到车边服务，又快又安全。</p>
<p>挂了电话后，诊所发过来email，里面注明为了各个家庭的安全着想，只能由一位家长带着孩子去种疫苗。不管大人小孩都不能有感冒之类的症状。我和小鱼儿带着口罩，车上放好了消毒液，出门了。</p>
<p>到达场地一看，就是一个空旷的停车场。沿箭头开到底拐弯，就见到地上立了一块“Pediatric Clinic”，后面一排三个简陋的白帐篷，间距几十米。到第一个帐篷，护士简单确认姓名、确认无感冒症状，发一枚绿贴纸。到第二个帐篷，算是staging area，核实一遍姓名和生日。我望过去第三个帐篷最大，放了些桌椅，是真正看诊的地方，里正有一位妇女抱着个小姑娘坐在桌子边看诊，身后的车子并未熄火。</p>
<p>没过几分钟，前面看诊的上车开走了。我按照指示开进第三个帐篷，在车上等着护士们做准备工作。我换到后座小鱼儿身边，护士过来，打开车门，刷刷两针就搞定了。小鱼儿一声没吭，估计这样打针太新鲜，压根还没反应过来。护士和她High Five，小鱼儿兴致挺高：“Mommy, I have the certificate of bravery!” （我们看的那本怪兽的书《This book is full of monsters》，最后一页就是给听故事的小朋友颁发勇敢奖状。）我就顺着杆子拍马屁：“没错，小鱼儿好棒！眼睛都没眨一下就打好了疫苗，真勇敢！” 后来小鱼儿遇到邻居的时候，还在那吹嘘：“I got two shots. I did not even blink my eyes!”</p>
<p>在美国，虽然新冠疫情人数不断上扬，迄今已经超过175万，但是大多数地方并未出现医院拥挤。即便是四月中，在疫情相对比较严重的加州，各个医院的重症床位一直很富余，这一点和国内当初的情况完全不同。虽然美国的医疗昂贵臃肿，全靠医保过活，但其中有些经验是值得借鉴的。</p>
<p>首先，医生和病人是理性的。在这边大家对医院和医生的态度比较理性而非盲目依赖，对医生也基本没有神人一样的高赞——可以说这归功于长期高昂的医疗费用，以及职业化的医疗流程。去年某同事必须进行化疗并换骨髓，一切都很成功，但医护们从不居功，总是屡次赞扬同事的身体素质好、心理状态好——这不是医生谦虚，因为治病真的是医患双方共同努力的结果。那么对一种新的疾病，像新冠病毒，既没有对症的药又没有疫苗，什么意思呢？就是即便你真的感染了，医院和医生所能做的也微乎其微，至多是缓解表面的症状而不能移除病根，根本上靠的是病人本身的抵抗力。人们对这一点的理解是非常到位的。因此如果不到病入膏肓的地步，没必要进医院，进医院只能增加交叉感染、医患感染的风险，还会和许多真正病重的人抢夺资源。</p>
<p>其次，医院有减少人流的办法。从在家避难开始，医院就纷纷通知大家，实行电话或者视频就诊，有情况先和医生预约通话问诊，视情形再定夺下一步，这样就避免了人们到医院拥堵。</p>
<p>再次，医院及资源是流动和分散的。这边的实体医院本来就很分散，即便一个医疗体系下的各个诊所都分散各地。危急时，他们也可以在其他地方搭建临时诊所，分散就医人流——比如儿科诊所这次就跑到了另外一个城市的一处停车场。这样就可以把医院的设备、服务和实力留给重症急症患者。</p>
<h2 id="可怜的故事"><a href="#可怜的故事" class="headerlink" title="可怜的故事"></a>可怜的故事</h2><p>最近小鱼儿老喜欢听可怜的故事。什么是可怜的故事呢？就是各种关于小朋友不幸遇难或受伤的故事。有一次我复述了一个超级简单版的社会新闻，没想到小鱼儿就听上瘾了。</p>
<p>对小孩说这种故事，是不是恫吓呢？</p>
<p>我仰慕的作家Neil Gaiman在接受访谈时，谈过他为什么重写Hansel &amp; Gretal这个非常黑暗的童话。五岁时，他在广播上第一次听到这个故事的戏剧版：“（当时）我觉得太恐怖了。我第一次发现原来人会吃人。我对别人来说，可以是一种食物。这个发现太震惊太暗黑了。我认为对孩子揭露阴暗面，这很重要。”</p>
<p>“And I found it absolutely terrifying. It was the first time it had occurred to me that humans ate other humans and that I was potentially food. The discovery was so shocking and so dark. I think it is really important to show dark things to kids. ”</p>
<p>我想他的意思是，纯善的孩子是少根筋的，他们对黑暗和残忍完全无知，并不设防，因此他们反而是很容易被危险嗅到并吞噬的。许多原版童话本来揭露的就是世界某个阴暗野蛮的角落。毕竟，早晚我们都会发现，钢铁侠所在的Gotham并不只在童话中，而是这个世界的一个组成部分。一句残忍的话是，艺术源于生活而高于生活。</p>
<p>我给小鱼儿讲的第一个故事大致是这样的：从前有一个小朋友，他的爸爸妈妈工作很忙。每当爸爸妈妈在外面忙碌的时候，这个小朋友就只能自己照顾自己。他最喜欢和大哥哥们一块玩。有一天傍晚，大人们又去忙了，他和大哥哥们先一起去买了好吃的，然后钻过了一个围墙缝隙，走进了一大片没有人影的空地，空地上有一个个很大的土坑。小朋友们不知道这是一块工地，很危险，他们为了显示自己胆大，就一个个跳进了土坑里。正在土坑里玩闹的时候，他们听到轰隆隆的声音，紧接着沉重的石土铺天盖地落下来，他们来不及跑，都被埋了进去。爸爸妈妈到处找这个小朋友，到处都没有找到。最后小朋友们终于被挖掘机挖出来时，已经死了。小朋友们在一起玩，不能总是互相跟风，有时候太危险的事情不能做，到陌生的地方也要格外小心。</p>
<p>我给她讲的第二个故事是：从前有一个妈妈，她让自己的儿子在家门口玩一会，然后她自己到房子里面干了一会活。十五分钟后，当妈妈出来找这个小朋友时，小朋友不见了。妈妈问了所有邻居，他们都没有看到这个小孩。爸爸妈妈马上报警。最后警察叔叔在一条河里找到了那个小朋友，他被绳子捆着，已经死了。原来这个小朋友在家门口的时候跟着一个认识的人坐车走了。这个小朋友是不是应该在那时候大声喊妈妈，或者跑回家里和妈妈打一声招呼啊？但是他没有，结果就死了。</p>
<p>我讲的另一个故事是：从前有一个老奶奶，她摆了一个水果摊。有一天两个陌生的叔叔阿姨和老奶奶买了很多水果。以后每天他们都找老奶奶买水果。后来叔叔阿姨和老奶奶认识了，他们还租了老奶奶的房子住。老奶奶家里有一个胖嘟嘟的小姐姐。这两个陌生的叔叔阿姨经常给这个小姐姐买好吃的东西、买漂亮的衣服，还带着她玩好玩的地方。小姐姐就渐渐喜欢上了叔叔阿姨。后来，叔叔阿姨对老奶奶说，他们想带着小姐姐到一个比较远的地方旅游，老奶奶和小姐姐都同意了。结果，在遥远的地方，叔叔阿姨把小姐姐推进河里淹死了。小朋友离开自己的亲人是很危险的，陌生人可能是披着羊皮的狼，假装对我们很好，其实是想做坏事。</p>
<h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="小鱼儿的书"><a href="#小鱼儿的书" class="headerlink" title="小鱼儿的书"></a>小鱼儿的书</h3><p>小鱼儿说：“我最喜欢听故事”。我问她，故事都是哪里来的？“书里有故事。” 书从哪里来的呢？书都是像你像我这样的人写出来的，小鱼儿也可以画一本书。</p>
<p>于是她画了第一本书，名字叫做《Home, Sweet Home》。题目是我起的，含了Simpsons里面关于BASIC程序的梗。</p>
<p><img src="/images/sweethome.gif" alt="sweethome"></p>
<p>封面画的一个房子，窗口有一个小鱼儿的人影。第二页一个窗口是小鱼儿和妈妈，下面是彩虹玩具还有一堆不成型的厨具。另一个窗口是爸爸，爸爸把消毒的菜带进家里，小鱼儿和妈妈做饭。第三页是小鱼儿和妈妈开着车子去彩虹巧克力店买好吃的巧克力。第四页，听故事是我的最爱，最左边是公主住的高高的旧城堡，王子把她救出来后，他们在另一个地方举行了婚礼，然后住进了最右边的新城堡。最后一页, 小鱼儿喜欢在家里画画涂颜色。</p>
<p>后来她又画了第二本更加无厘头的书，我们讨论了一下，同意题目叫做《Dream》，综合了一些她看到过的虚构人物。第一页Rainbow Dash said：“Boo！Fly Guy!” Fly Guy said：“I am scared.” 第二页Pinky Pie said: “I want sleep.” 第三页monster said：“I want to eat you.”</p>
<p><img src="/images/dream.gif" alt="dream"></p>
<h3 id="花叶艺术"><a href="#花叶艺术" class="headerlink" title="花叶艺术"></a>花叶艺术</h3><p>我和小鱼儿继续就地取材，用剪枝和许多掉在地上的花瓣，做了一点花叶艺术。</p>
<p><img src="/images/petalart.jpg" alt="petalart"></p>
<p>正好院子里有长条形的叶子，一片叶子可以做一只蝈蝈，于是做了几只，配合着可以讲童谣《一对蝈蝈吹牛皮》。</p>
<p><img src="/images/cricket.jpg" alt="cricket"></p>
<h3 id="绘画"><a href="#绘画" class="headerlink" title="绘画"></a>绘画</h3><p>我们从油管视频学了一个伸缩画。</p>
<p>会长高的小鱼儿：</p>
<p><img src="/images/longxye.gif" alt="longxye"></p>
<p>会张嘴的怪物：</p>
<p><img src="/images/longmonster.gif" alt="longmonster"></p>
<p>最近小鱼儿的闪光作品，包括简笔胡萝卜、白萝卜和豆角：</p>
<p><img src="/images/carrotTurnip.jpg" alt="carrotTurnip"></p>
<p>胖胖的彩虹蘑菇：</p>
<p><img src="/images/mushroom.jpg" alt="mushroom"></p>
<p>小鱼儿的自画像：</p>
<p><img src="/images/xye.jpg" alt="xye"></p>
<p>我用画板画的小鱼儿：</p>
<p><img src="/images/treedragon_sm.jpg" alt="treedragon_sm"></p>
<h3 id="车库门上的涂鸦"><a href="#车库门上的涂鸦" class="headerlink" title="车库门上的涂鸦"></a>车库门上的涂鸦</h3><p>装鸡蛋的盒子一贯是小鱼儿的调色板，长久就积累了许多。我们把所有蛋盒都画上了颜色，然后在车库门上粘成了一个彩虹太阳，和邻居们一起cheer up。</p>
<p><img src="/images/eggcontainer.jpg" alt="eggcontainer"></p>
<h3 id="傻子发面法"><a href="#傻子发面法" class="headerlink" title="傻子发面法"></a>傻子发面法</h3><p>最近找到了一个最简单的用面包机发面做包子的方子，发面一点都不费时费力。按顺序在面包机中添加一杯牛奶（或者水）、4 Teaspoons 糖、三杯All Purpose面粉。在面粉中间挖一个小坑，里面放1 teaspoon酵母菌。然后选择发面程序，就大功告成了。面发好后，盖上湿布静置一两个小时，等到手指按下去不反弹就可以拿出来包包子了。这样做出来的包子松软奶香。</p>
<h3 id="自制冰棍"><a href="#自制冰棍" class="headerlink" title="自制冰棍"></a>自制冰棍</h3><p>我们用小院里的桃子和黑莓做成了冰棍，也做了红豆牛奶冰棍，当然最好吃的还是Granola牛奶冰棍，把牛奶和Granola在一块煮一煮，如果不够甜再加些葡萄干，冷却后倒入冰棍模子冻起来，简单又好吃。</p>
<h3 id="缝纫"><a href="#缝纫" class="headerlink" title="缝纫"></a>缝纫</h3><p>小鱼儿用画布料的颜料给自己画了一件彩虹风格的T恤：</p>
<p><img src="/images/tshirt.jpg" alt="tshirt"></p>
<p>最近我缝纫了一条模仿Minnie Mouse风格的裙子，做了适当改动，特别是背面以免背带下滑：</p>
<p><img src="/images/minniedress.jpg" alt="minniedress"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;窝在家已经不知道每天是什么日子了。一开始还偶尔关心下疫情人数，后来已经彻底麻木了；邻居家里天天派对，因为十人以下的聚会是允许的。由衷感觉长期在家避难——即便只是大多数人在家办公，并不限制个人出入自由——在欧美国家是绷不住的。如果这个病毒变异快、传染率又高，最后的结果大概就是
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我不理你啦</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E6%88%91%E4%B8%8D%E7%90%86%E4%BD%A0%E5%95%A6/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//我不理你啦/</id>
    <published>2020-04-11T06:25:42.000Z</published>
    <updated>2020-05-31T00:33:39.335Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>24小时都腻在一起，没有比这个更伤感情的了。。。 </p>
<h2 id="唯一的玫瑰"><a href="#唯一的玫瑰" class="headerlink" title="唯一的玫瑰"></a>唯一的玫瑰</h2><p>因为COVID-19的缘故，我们窝在家里已经一个月了，这是对亲子关系破坏最强大的一个月。 </p>
<p>每次告诉小鱼儿，我需要工作或者远程会议的时候，她会头向下，眉毛倒立，眼睛一瞪，嘴巴嘟得高高的，厉声道：“那我不理你啦！我要生气了！I am mad at you! I am leaving！我要走了！” 这么刚说完，她倒立的眉毛就拧巴起来，然后眼睛一红，两个嘴角向下一拉，豆大的眼泪就滚出来了。有一次她这么说完后，居然真的就跑到门口，穿上鞋子，准备打开门离家出走了，唬得我赶紧花时间先哄了她再说，然后再严厉地告诉她离开爸爸妈妈的孩子，如果遇到了很坏的陌生人，将如何悲惨地生活在人间。 </p>
<p>当然她的手段也是因人而异的。对付爸爸的工作问题时，她会采取非常理性的态度，一脸认真地对爸爸说：“Daddy, I don’t understand.” </p>
<p>“What you don’t understand?” 爸爸问。</p>
<p>“I don’t understand why you have to work.” 然后她用一双无辜的眼睛望着爸爸，也不哭也不闹。爸爸被弄得哭笑不得，但又不得不好好解释、徐徐图之。 </p>
<p>最头疼的还是为她制定作息表。好不容易做了一个，结果一天也没落实过。每天她能够坚持正儿八经学习五分钟就大不易了。我们只好花心思钻研游戏。正儿八经学数学是完全没门的。有一天她直接摊牌，指着一堆图画说：“Mommy, I am good at this. ” 然后指着一堆数字说：“I am not good at this.” 能咋办呢？不过机智如爸爸妈妈，终于找到了打通任督二脉的办法，那就是算术题涂色，每一块区域都是一道加减法，用算珠算出结果才能知道那里该涂什么颜色。我们用宜家买来的现代版彩虹算盘教会了小鱼儿如何进行加减，然后每天花一段时间陪着她涂色——就这样，也不过是每天维持五分钟数学而已。 </p>
<p>其余大把大把的时间，她都花在了玩上面，或者就是用电脑和平板。各种电器用得极其熟练，连密码都记住了！基本上都能独立操作，根本没有办法节制屏幕时间。有一段时间，她每天自己养成的习惯是，要用Bamboo画板画画，要到<a href="http://abcya.com/" target="_blank" rel="external">abcya.com</a>看几个故事，要到<a href="https://www.starfall.com/" target="_blank" rel="external">starfall.com/</a>玩几个游戏，偶尔在我的逼迫下，去<a href="https://www.storylineonline.net/" target="_blank" rel="external">storylineonline.net/</a>听明星讲故事，每天晚上要在YouTube上面看一个教小朋友画太阳系的视频。有一次爸爸看到她在玩一个分数游戏，还能做对，爸爸欣喜若狂走过去，以为发现了一个隐藏的天才，没想到小鱼儿不过是滥用了游戏规则，一个个答案试过去，反正没有penalty，早晚能蒙上正确答案！ </p>
<p>这个家伙脾气坏又不受教训，简直无药可救。最近我们看了电影版《The little prince》，只能希望她像小王子一样找到自己热爱的那一朵玫瑰。世俗所判定重要的东西，到个人层面可能无足轻重；而对个人珍贵和重要的，也不一定为世俗所认同。就好比世上的玫瑰亿万朵，在商人眼中哪一朵玫瑰也并非无可取代，但小王子喜欢的那一朵，因为热爱，在他心中仍然是独一无二。</p>
<h2 id="小鱼儿的消遣"><a href="#小鱼儿的消遣" class="headerlink" title="小鱼儿的消遣"></a>小鱼儿的消遣</h2><p>小鱼儿在学校的好朋友把她引入了冰雪奇缘的世界，从此她一发不可收拾。最近憋屈在家里，更上一层楼。 </p>
<p>她几乎每天都要引吭高歌好几次冰雪奇缘的主题曲Let it Go，而且声情并茂，连着动作和表情一并学习了Elsa。唱到And it looks like I’m the queen, 脸上一股小骄矜；唱到let it go，let it go，左手起，右手起；唱到Can’t hold it back any more，两个手在胸前转圈圈；Turn away and slam the door, 她就决绝转身，摔上一扇虚假的门；唱到第二次高潮，她把自己一缕短发抹到脸颊上，模拟风雪吹乱了头发，可惜头发太短。万一在外面遇上一阵风，吹动了头发，她会开心地说：“妈妈，Elsa的头发是这样的！” </p>
<p>除此之外，她也开始每天独立创作一幅Elsa and Anna。这里是一张大致的风格渐变图，注意有些图中，Elsa手上或身边有一坨东西，那代表的是冰块（三条黑线）。画到后面，她的线条越来越流畅，细节也更多。比起以前算是有不少进步，人物总算都是四肢健全，身体也在了，头发也出场了，眼睛上还加上了睫毛，脚底下还穿上了高跟鞋——这说明比起去年，小鱼儿对人的观察增加了不少细节，现在我们在她眼里，不只是鸡蛋人（只有脑袋）了。</p>
<p><img src="/images/elsaanna.jpg" alt="elsaanna"></p>
<h2 id="和院子度蜜月"><a href="#和院子度蜜月" class="headerlink" title="和院子度蜜月"></a>和院子度蜜月</h2><p>现在有大把时间在家，我们每天都会抽出一段时间到前院后院溜达溜达。我们和小鱼儿在院子里画房子跳房子、吹泡泡、玩老鹰捉小鸡、进行投球比赛。有时候，小鱼儿拿起两根支楞果蔬的木棍当作lightsaber，她是Yoda，我们变成黑化前的Anakin。小鱼儿还发明了一个大臭鸡蛋的游戏，通常她指定爸爸是大臭鸡蛋，然后我们变成警察追着大臭鸡蛋满院子跑，或者大臭鸡蛋来抓好人、追着我们满院子跑。小鱼儿还迷上喷水枪，追得爸爸妈妈作鸟兽散状。 </p>
<p>我们也有了更多时间在院子里一起务农除草。一年前外婆种下的蒜苗从来没起过根，如今又都重新发芽长苗了，我们把小苗分开，面积一下扩大了三四倍，种满了整个院子。三月初的时候，全家在院子里开始种种籽、培育小苗，小鱼儿也帮忙，把各种种籽大把大把洒在花盆里，正好应证给她读的《Growing Vegetable Soup》。之后我们天天都会到院子里巡视一番。几周后，我们一起把一些长成的小苗迁移到地上。小鱼儿非常积极，和妈妈抢着用工具，学会了用花迁刀松土挖洞。 我们也在一起修剪树枝，剪下来的玫瑰花变成了小鱼儿的礼物。 </p>
<p>说到花，黄花酢浆草在院子里见缝插针长得到处可见，小鱼儿非常喜欢这种带着清香的明黄色花朵，而且容易采，轻轻拉住花茎，它便顺势而起，所以她每天出去采三朵。至于为什么是三朵？那代表爸爸、妈妈和小鱼儿。我们院子里的那株French Lilac经过修剪也回过神来了，开着一串串簇拥在一起的小白花。自从小鱼儿发现此花香气袭人之后，她每天都去采一串来好好闻上一闻。 </p>
<h2 id="谎话精"><a href="#谎话精" class="headerlink" title="谎话精"></a>谎话精</h2><p>现在小鱼儿老是狐假虎威，对着爸爸下达妈妈的指令，对着妈妈下达爸爸的指令。其实往往是遍地谎话，一戳就穿。 </p>
<p>“妈妈，爸爸说这里有玩具。”其实这个快递里面根本不是给她买的东西。 </p>
<p>”妈妈，爸爸没有给我换裤裤。”其实是她自己不想换睡裤，反正也不上学。 </p>
<p>… </p>
<p>“爸爸，妈妈说我可以吃这个的。”其实妈妈听到了，然后马上站出来反驳：“你不能再吃了。” </p>
<p>“爸爸，妈妈说现在可以玩了。”其实妈妈说的是“如果你做了这个这个和那个，然后你就可以玩”。 </p>
<p>“爸爸，妈妈说我不用刷牙了。” </p>
<p>“爸爸，妈妈说我已经洗过手了。” </p>
<p>… </p>
<h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><ul>
<li>绘画</li>
</ul>
<p>在小鱼儿的带动下，我也开始用Bamboo画板绘画，终于把微信公众号的头像变成了原创图片！欧耶！感谢COVID-19送了这个机会。</p>
<p><img src="/images/tinyfish.jpg" alt="tinyfish"></p>
<p>小鱼儿把树枝抹成彩虹色。我们把院子里的石头画了画，也收集院子里各种叶子来印画。 </p>
<p><img src="/images/leaves.jpg" alt="leaves2"></p>
<p>这张太阳系算是每晚收看Youtube的成果。 </p>
<p><img src="/images/solarsystem.jpg" alt="solarsystem"></p>
<p>她也很喜欢彩虹。这一张是微笑的彩虹下（彩虹还长了睫毛）站着一个小鱼儿。</p>
<p><img src="/images/rainbowcc.jpg" alt="rainbowcc"></p>
<p>这一张是彩虹和云朵下，还在下雨（因为前阵子老下雨），妈妈和小鱼儿，爸爸躲在紫色的树后面。</p>
<p><img src="/images/familyrain.jpg" alt="familyrain"></p>
<p>桃花开得时候，引诱着小鱼儿一起写生桃花，结果几分钟里我画桃花，她画的却是Elsa；最近Poppy flower开得像阳光一样灿烂，我画这个，她还是在一边雷打不动地画Elsa。</p>
<p><img src="/images/flowers.png" alt="flowers"></p>
<ul>
<li>岁月颠倒 </li>
</ul>
<p>能相信吗？短短几周里，我们已经过过中秋节和圣诞节了。先是受到后羿射月嫦娥奔月故事的影响，小鱼儿想起了月饼，特别想起了美味的月饼皮的味道，于是我们做了月饼。</p>
<p><img src="/images/mooncake.jpg" alt="mooncake"></p>
<p>然后又做了一根冰棍棒变成的超级简陋版嫦娥姐姐。</p>
<p><img src="/images/change.jpg" alt="change"></p>
<p>后来小鱼儿找到了我为下一个圣诞节私藏的手工。于是我们花了俩晚上做成了这辆圣诞雪橇。</p>
<p><img src="/images/christmassleigh.jpg" alt="christmassleigh"></p>
<ul>
<li>一园蔬菜成了精 </li>
</ul>
<p>我们绘制了一系列卡片，小鱼儿涂色，然后我们把这首童谣做成了一个油管视频。</p>
<p> <img src="/images/veggie.JPG" alt="veggie"></p>
<ul>
<li>黏土</li>
</ul>
<p>别问我这些是什么，全是胡捏的。</p>
<p><img src="/images/playdough.jpg" alt="playdough"></p>
<ul>
<li>做衣服 </li>
</ul>
<p>继续给爱美的小鱼儿做裙子。</p>
<p><img src="/images/princessdress.jpg" alt="princessdress"><br><img src="/images/butterflydress.jpg" alt="butterflydress"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;24小时都腻在一起，没有比这个更伤感情的了。。。 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;唯一的玫瑰&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#唯一的玫瑰&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;唯一的玫瑰&quot;&gt;&lt;/a&gt;唯一的玫瑰&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因为COVID-19的缘故，我们窝在家里已经一个月
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人，病毒和秩序</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E7%97%85%E6%AF%92%E5%92%8C%E7%A7%A9%E5%BA%8F/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//人，病毒和秩序/</id>
    <published>2020-03-06T08:21:04.000Z</published>
    <updated>2020-03-06T08:50:58.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>一事不谨，即贻四海之忧；一时不谨，即贻千百世之患。</p>
<p>​                                                             —— 爱新觉罗·玄烨</p>
</blockquote>
<h2 id="秩序解体的嚆矢"><a href="#秩序解体的嚆矢" class="headerlink" title="秩序解体的嚆矢"></a>秩序解体的嚆矢</h2><p>徐中约在《中国近现代史》提到，玄烨之所以能成为康熙，最关键的原因是他八岁登基时就已经出过天花了——对比其他兄弟，这是他最大的优势。他的父亲顺治死于天花，而在入关之前，满人也早已领教天花的威力。整个大清统治阶级对天花恐慌至极，所以他们选了一位已经战胜过天花的继承人。 </p>
<p>天花是大清帝国历史上一个最大的看不见的敌人。知乎上有一条《清朝皇室对抗天花的300年》，完整讲述了这个故事。天花源自古埃及，公元前250年左右由匈奴传入中国。明末开始，一些汉人移民辽东，给满人带去了天花。天花可通过空气传播，传染性极强。汉人因为已经与天花相处1000多年，有了基因优势和防治经验，因此天花致死率能控制在百分之三四十。而刚接触天花的满人死亡率则达到百分之八九十。如果满人从上而下没有制定严格的“避痘制度”，那估计清朝就不会存在了。 </p>
<p>这个东方的故事完美呼应了差不多同时期一个西方的故事，只是结果恰恰相反。 </p>
<p>Jared Diamond在《Guns, Germs and Steel》一书中分析了天花在欧洲对美洲的征服中所起到的至关重要的作用，他把欧洲征服美洲称为一个侥幸的历史事件。如果不是欧洲人早就开始驯养动物，在长时间中和动物携带的各种病毒相杀相生，欧洲的军队就不会以天花病毒携带者的身份出现在美洲，并以最小代价征服了美洲——这些入侵者完全没有想到他们身上携带的最具杀伤力的武器居然是这些看不见的病毒。天花导致当地的统治秩序和文明（Inca, Aztec and Maya）逐渐被疾病削弱，导致95%的美洲原住民人口在短短几十年里彻底消亡。Jared此书揭露了一个残忍的真相，总结了决定人类命运的三大法宝，那就是技术（Guns代指）、病毒（Germs）和资源（Steel代指）。而一切根本中的根本是资源，地理位置决定了原始资源的优劣，决定了一个文明能否找到合适的植物发展农业，能否找到合适的动物进行养殖，在动物养殖过程中逐渐产生适应危险病毒的基因，在构建这种经济基础的同时逐渐发展技术，然后这个文明就可以化身成为危险病毒的携带者，入侵并终结其他文明，同时为自己争取到更多资源进行下一步的发展。到今天为止，地球上每个人都是行走的病毒细菌馆，每个人都携带大约三磅重的germs（出自《Pleased to meet me》）。</p>
<p>想到这些书和历史趣事，当然是因为如今在全球扩散的COVID-19。当我们以为我们建起了高楼大厦，望向太空和望进未来时，一个小小的病毒却在短短几天内将我们一把推入了通向过去的时光机器。 </p>
<h2 id="人类秩序的脆弱性"><a href="#人类秩序的脆弱性" class="headerlink" title="人类秩序的脆弱性"></a>人类秩序的脆弱性</h2><p>Yuval Harari在《Sapiens: A Brief History of Mankind》中提到，对比其他同时期的人种（human species），智人的优势在于想象。国家、公司、机构都来源于公共想象，受到公共承认的咒语的约束（法律），这些构成了人类社会发展到今天所带来的的一种秩序感。但归根究底，这其实不过是一种公共想象。 </p>
<p>长久生活在秩序中的人，会形成一种惯性，以为这秩序天然就在、永远有效，而根本无法想象秩序丧失的情形，遑论为此着手进行准备。曹雪芹在《红楼梦》里借林黛玉念出这句诗：“盛世无饥馁，何须耕织忙？” 盛世的人们会把所有既定的秩序想象成坚不可摧、牢不可破，几乎带上了永恒性的迷幻色彩，而直到悲剧降临，人们赫然发现，这些秩序其实都是轻易可以被打破或彻底被摧毁的。 </p>
<p>《红楼梦》描述的是一个秩序缓慢解体、而身在其中的人却毫不自知的悲剧，是一出温水煮青蛙的故事。唯一知情的秦可卿死了，临死托梦给王熙凤的忠告并没有得到重视和落实。《红楼梦》是青春的挽歌、爱情的挽歌、时代的挽歌，直到最后白茫茫一场大雪落了个干净。张爱玲的《倾城之恋》描述的则是因一场战争带来的急遽的秩序丧失，“在这个动荡的世界里，钱财、地产、天长地久的一切，都不可靠了。靠得住的只有她腔子里的这口气，还有睡在她身边的这个人。” 以前我其实从来没有真的在这句话里面生活过。 </p>
<p>人是宇宙中渺小的存在，而我们高超的想象力总让我们产生这样一种错觉——我们有能力掌握一切、战胜一切。蔓延到全球的COVID-19，让我们正在体会一种急速的秩序丧失。它造成了那么多个人的悲剧、家庭的解体、城市的奔溃、国家的危机，它让我们意识到，虽然身在盛世，但我们和秩序丧失之间的距离，远比我们想象得要近得多。承认吧，不管后面如何发展，这绝对不可能也不应该变成喜剧。 </p>
<h2 id="反思"><a href="#反思" class="headerlink" title="反思"></a>反思</h2><p>这大概是本次糟糕的疫情能给人类带来的最正面的东西了。 </p>
<p>我最近看到比较深刻的反思来自斯坦福大学法学院的Michelle Mello教授，2月27日斯坦福校网发布对其采访的《Are we ready for pandemic?》一文。她指出在这次疫情中主要看到美国政府管理的两处不足。 </p>
<p>第一处是如果要实行长期隔离或在家办公以阻截传染病，美国政府缺乏对这方面的考量和讨论。世界上任何其他国家政府几乎都不可能以中国管控武汉的力度来阻截一个传染病在本地的扩散，但至少应该准备一个可行的能让人们安心在家隔离或在家办公的政策，这包括如何让人们在暂时没有收入的情况下不至于破产？如何在极端情况下继续一些必不可少的服务，如儿童教育和基础服务？</p>
<p>这些也是最近我和身边同事朋友最关心的两个问题。因为现有的秩序是不能深思的，一深思，到处是漏洞。比如很多人在消费主义的刺激下，过得都是没有银行储蓄的生活，live paycheck to paycheck，一旦少了一个月半个月的收入，甚或失业，大多数人都会立马面临房贷、小孩教育、保险、医疗养老等全方位而来的压力，一下子跌落社会最底层。这次疫情中，这些情况其实都已经有了实际的例子。仅此一条也许不过导致一些不幸的个案。而一旦一个政府因预案不足，在传染病爆发时无法维持基础服务，出现类似断电断水医院停业警局关门等现象，那整个社会的秩序就会立刻奔溃，造成整个社会的大动荡。</p>
<p>Mello教授提到的第二处是美国政府的短视。正在疫情中时，往往会倾其所有、大力投入各种资源进行疫苗和药物研发，可是一旦疫情好转，这些资源会被立刻撤离。这一点也是很致命的。为此我上网搜查了SARS疫苗目前的研制情况，结果发现那个疫苗一直停留在了动物模型阶段。</p>
<p><strong>病毒教给我们的除了痛苦和死亡，就是反思。希望这唯一正面的东西，不会昙花一现。</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一事不谨，即贻四海之忧；一时不谨，即贻千百世之患。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​                                                             —— 爱新觉罗·玄烨&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

    
    </summary>
    
      <category term="大鱼儿的小池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%A4%A7%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四周岁记</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B2%81%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//四周岁记/</id>
    <published>2020-02-19T01:18:01.000Z</published>
    <updated>2020-02-19T06:35:43.510Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Mommy, why people die?</em></p>
<p>谁也没有想到，小鱼儿的四周岁会是这样值得铭记的一年。</p>
<p>一位同学写了一篇隔离期的文章，标题是“过去两周我做的菜超过过去七年的总和”。我感触良久。按照这个标准，我已经被隔离十多年了。喝了一肚子醋的我想说，在传染病之前，国内人民的生活实在太幸福了。由COVID-19引发的隔离，至少产生了一个正面效应，那就是让国内五彩缤纷的生活暂时回归了家庭。</p>
<p>海外的生活也受到了一些影响。对于传染病来说，这个世界完全是平的，道路畅通无阻。出于谨慎，我们取消了小鱼儿所有芭蕾舞课程，暂时取消了所有博物馆之类的人口聚集性活动。接近1月底的时候，我代家人在网上订了些M3 1860 N95口罩，下单后就没了下文。后来去询问，对方回信说幸好你在national backorder前订单了，肯定会发货，但是会延期。伸长了脖子等，三个星期后终于到了家门口，转寄国内，再次石沉大海，到现在音信全无。小鱼儿的preschool在二月初开始要求所有近期到中国旅游过的小朋友必须有医生证明才可以返校，老师在学校各处放满了洗手液，用消毒液清理了所有教室。不过学校还是举行了新年庆祝，小鱼儿当晚回家后发高烧达39度，幸好第二天就退烧了，一夜虚惊。</p>
<p>《The Emperor of All Maladies: A Biography of Cancer》曾提到，大意如下，某个时代出现盛行的一种疾病有时候可以被看成是对这个时代的隐喻。比如对艾滋病的关注出现在追求彻底自我解放的嬉皮时代之末；癌症起始于一个变异细胞不断贪婪地、不可遏制地生长和繁殖，这和人类的贪婪太相似了。那么今天的COVID-19，昨天的H1N1，和前天的SARS，它们又隐喻了什么呢？是阴阳相证，消费主义不仅开通了便捷生活的通道，也开通了病毒肆虐的渠道吗？是人口的高密度相对资源的挤兑吗？是我们对人之外的生物，其敬畏的丧失吗？从浩渺的多宇宙世界到微米级别的病毒，我们该如何用知识装备自己，保卫我们生存和繁衍的波段呢？不过再转念一想，在宇宙级别的日历上，人类不过在最后一秒入场，这些问题又值什么呢？</p>
<h2 id="他人亦已歌"><a href="#他人亦已歌" class="headerlink" title="他人亦已歌"></a>他人亦已歌</h2><p>恰恰是在这段时间，小鱼儿开始非常应景地问我：“Mommy, why people die?”</p>
<p>然后她不等我回答，就说：“When people grow old, they die.”</p>
<p>我说，这只是一种情况，而且是最理想的一种情况。很多时候，人们等不到变老，就先走了，疾病和意外都可以带走一个人的生命。话虽如此，组成一个人身体的各类成分，还是会以其他形式继续保存在宇宙中。从小处讲，我们身体里，细胞每时每刻都在成长、死亡、新生。“死去何所道，托体同山阿”。</p>
<p>当然，我最关心的是小鱼儿为什么会突然问这个。</p>
<p>四岁的小朋友真的已经成为一个独立的个体。我现在是再猜不出来她会从什么渠道获得怎样的信息。果然这次也很意外。她说：“In Frozen one, Anna was dead, but Elsa cried, and Anna alive again!”</p>
<p>我松一口气，原来是从冰雪奇缘第一部结尾那里来的。能从Anna暂时冻结的那个情节淬炼出对死亡的疑问，应该算不赖啦——至少证明反反复复那么多遍地看冰雪奇缘还是有一点价值的，何况还有那么美满的结局作转圜。我们是多么需要童话才能把残忍的真相先白描到一页白纸上，一下子我觉得再做任何解释都是多余的了。更何况，现实世界里，很多时候也不过“他人亦已歌”而已。</p>
<h2 id="似是故人来"><a href="#似是故人来" class="headerlink" title="似是故人来"></a>似是故人来</h2><p>我喜欢潜移默化地教小鱼儿方言。一开始想的是对故乡的情结，和长辈们交流的需要，后来想想，方言里也藏着一把打开传统文化的钥匙。我小时候无知，觉得方言很土很廉价，以为普通话就高档有文化，真是个蠢材。</p>
<p>现在我经常捉弄小鱼儿，问她一样东西在”家乡闲话”里应该怎么讲，大多数时候除了“嗯吓哈啊”（鱼虾蟹鸭）等几个常用词汇，别的她都会进行生造。生造的虽然牛头不对驴嘴，但是可以听出她已经大致掌握了方言的发音套路。</p>
<p>希望这个方言的底子未来会让她自然而然觉得许多传统典籍亲切，而不必花十分的蛮力去接近一个万分陌生的世界。</p>
<p>例如《红楼梦》就是一个上好的例子。《红楼梦》因为成书年代的关系，里面南腔北调，自然也有许多吴侬软语点缀全书上下。简单举一些例子：幽默叫做发笑；闲聊叫做闲话；厨房开火的地方叫做竈（再插个闲话，这个竈字很象形，是在一个砖土砌的洞穴里面烧一堆柴火，如果你蹲过竈生过火，就会明白这样竖二横三架柴火利于空气流通，非常科学）；凑热闹叫做赶热竈；急忙赶去一个地方叫做望这个地方赶；没事的叫做不相干；仔细看一看叫做认一认；东西放坏了叫做霉坏（南方潮湿，大多数时候不管衣服还是吃食的确是霉坏的）；洗毛巾叫做搓手巾；凡是喝的地方，都用一个吃字，例如吃茶，吃汤，吃酒，吃醉；倒酒叫做筛酒；扫帚叫做笤帚；倒霉叫做晦气；夹菜叫做搛菜；热闹叫做闹热；姑妈叫做姑娘；媳妇叫做新妇。当然里面还有乡野村妇泼辣户极难听极怄气的谩骂，都是我从小耳熟能详的，每次读到都能画出一幅画来。另外还有作诗词玩骨牌的时候，里面人物的应对，用普通话念那是完全无法对仗押韵的，用方言一念，往往就很熨帖。</p>
<p>这还仅仅是一部红楼梦而已。方言里真的藏着压箱底的本钱，白白扔掉就是”自宫“，断了一脉相承。</p>
<h2 id="我有笔如刀"><a href="#我有笔如刀" class="headerlink" title="我有笔如刀"></a>我有笔如刀</h2><p>小鱼儿最近掌握了一些新技能。</p>
<h3 id="画板"><a href="#画板" class="headerlink" title="画板"></a>画板</h3><p>她会用Bamboo画板和Krita软件一起在电脑上进行独立创作了，从选择色彩到选择笔型，手到擒来。我本来因为界面有点复杂觉得不适合小孩子，但是没想到后来稍微调整了一下界面，又指导了一两次，她居然完全掌握了，还会用爸爸教的快捷键进行删除。</p>
<p><img src="/images/rainbow_ss.jpg" alt="rainbow"></p>
<p><em>rainbow</em></p>
<p><img src="/images/flower_ss.jpg" alt="flower"></p>
<p><em>flower</em></p>
<p><img src="/images/olaf_ss.jpg" alt="olaf"></p>
<p><em>Olaf</em></p>
<h3 id="功夫"><a href="#功夫" class="headerlink" title="功夫"></a>功夫</h3><p>老师说每周四学校会请外面的功夫教练来给小朋友们展示中国功夫，最近从小鱼儿身上看到了迹象。看到葫芦兄弟里大娃出世，是个大力士，小鱼儿就一个擒拿手抓起个子比她个还大的毛绒狗，然后狠狠摔到地上。看到孙悟空大闹天宫，她就拿起笔来斜刺横冲。日常里，也会突然在一边绷紧身体，窝着脑袋，紧缩眉头，装出一副拼命运功的表情，然后突然一个转身，嘿哈一下，腾挪一步，神功已成，其实压根没点风吹草动，啊哈哈。</p>
<h3 id="看图识字"><a href="#看图识字" class="headerlink" title="看图识字"></a>看图识字</h3><p>要一个脑袋中只有图形和色彩的小朋友立马学方块字不太合理，我觉得甲骨文的图形可以帮助小鱼儿记忆和理解中文的字体结构、字形字义。我搜了一些国内的图书，可惜一时买不到，于是只好下载了一本《甲骨文字典》，自食其力，慢慢开始自制识字卡片，到现在让她认识了十多个字，感觉效果还不错。好处是很多甲骨文都有多种写法，这样可以不拘束于既成的读本；坏处是里面很多甲骨文，都是“义不明”，有些字又太生涩，希望最后能够挑出百来个字吧；还有backfire的时候，有一次问小鱼儿月亮的月怎么写，她不假思索，起笔就是一个弧形——只记得月牙弯弯的甲骨文了。</p>
<h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="绘画"><a href="#绘画" class="headerlink" title="绘画"></a>绘画</h3><p>这幅画是近期小鱼儿的有一次小爆发。她把这画画在了爸爸打印出来让她学习中文的纸上。最顶上一带蓝色是一抹蓝天，中间尖顶的小方块是我们的房子，房子右边是个大太阳，左边类似心形的是花丛，左下角五彩斑斓的一块是大海。这幅画有点意思，如齐白石大师所言，好画应在似与不似之间。 我理解为有意境而不落实，私心里喜欢的是她对家的印象，包裹在一片暖融融的阳光里。</p>
<p><img src="/images/my_house_sm.jpg" alt="my_house_sm"></p>
<h3 id="涂鸦"><a href="#涂鸦" class="headerlink" title="涂鸦"></a>涂鸦</h3><p>我有时候在桌上垫一张很大的纸，又方便又随兴，随时都可以让小鱼儿在上面乱描乱画。</p>
<p>比如我和小鱼儿闭着眼睛在纸上盲画线条，然后从一堆线条里想象画出了一条傻傻的鱼，画龙点睛的长眉毛和脚都是小鱼儿的杰作。正好近期她很喜欢看《Dumb Bunnies》系列丛书，我们就将其命名为dumb fish。 </p>
<p><img src="/images/dumb_fish_sm.jpg" alt="dumb_fish_sm"></p>
<p>小鱼儿也很喜欢画花朵，而且喜欢给花朵加上各种表情，高兴的，伤心的，生气的等等。</p>
<p><img src="/images/flower_faces.jpg" alt="flower_faces"></p>
<h3 id="纸筒玩偶"><a href="#纸筒玩偶" class="headerlink" title="纸筒玩偶"></a>纸筒玩偶</h3><p>我和小鱼儿把一个用完了餐纸的长纸筒剪成三截（如果有足够多的卫生纸筒就更方便了。我们家的都被爸爸及时扔完了），然后贴上彩纸，做了一只狐狸、一只企鹅和一只猫头鹰。</p>
<p><img src="/images/scroll_doll.jpg" alt="scroll_doll"></p>
<h3 id="小帐篷"><a href="#小帐篷" class="headerlink" title="小帐篷"></a>小帐篷</h3><p>小鱼儿很喜欢躲起来，她老是把沙发上的靠垫搬来搬去，在沙发上造个房子、盖上毯子钻进去躲起来，所以最近我给她做了一个teepee。使用的原料是四根扎实的纸棍，在纸棍一端钻洞然后把四根绑起来。外面再用缝纫机快速踩了个罩子。整个工程大概花了四五个小时。完成后，她把枕头、被子、几个毛绒玩具等都搬了进去，有时还邀请我也一块钻进去，大家兴高采烈玩了好几天。 </p>
<p><img src="/images/teepee.jpg" alt="teepee"></p>
<h3 id="唐装"><a href="#唐装" class="headerlink" title="唐装"></a>唐装</h3><p>这个太费工了！仅仅是四个盘扣，就费了两三个小时，当然效果的确很好。我想古代人若穿越到现代，不必是穿着凫靥裘、雀金裘的王孙贵族们，单单粗使丫头和妈妈们，大概都会对现代批量式生产的服装嗤之以鼻，纽扣、纽扣洞完全就难登大雅之堂。这整件衣服花了好几个周末进行设计、裁剪和缝纫，堪堪赶在小鱼儿学校的新年庆典前一周完工。</p>
<p><img src="/images/cny_jacket.jpg" alt="cny_jacket"></p>
<p>得益于老师的耐心教导，小鱼儿和同学们这回又表演了好几个新年舞蹈。其中最有意思的是下面这一首，到最后小鱼儿装成丑样，弯着内八字的腿、撅着屁股、闭着眼睛、伸着舌头、转上一圈，我笑翻了：</p>
<p>A tooty-ta</p>
<p><strong>CHORUS</strong>: A tooty-ta, a tooty-ta, a tooty ta-ta! A tooty-ta, a tooty-ta, a tooty ta-ta!</p>
<p>Thumbs up <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back, Knees together <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back, Tongue out, <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back, Tongue out, Eyes shut, <strong>CHORUS</strong></p>
<p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back, Tongue out, Eyes shut, Turn around, <strong>CHORUS</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Mommy, why people die?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁也没有想到，小鱼儿的四周岁会是这样值得铭记的一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一位同学写了一篇隔离期的文章，标题是“过去两周我做的菜超过过去七年的总和”。我感触良久。按照这个标准，我已经被隔离十多年了。喝了
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>快乐的小麋鹿</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%80%E5%A4%B4%E5%B0%8F%E9%BA%8B%E9%B9%BF/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//一头小麋鹿/</id>
    <published>2019-12-22T17:17:08.000Z</published>
    <updated>2020-01-04T06:03:20.534Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近我们有幸看了一出小鱼儿的表演，大饱眼福。小鱼儿和她的同学们都带着红色的圣诞帽，穿着绿色的圣诞服装，脖子上挂了一块彩色的bandana，两只小手上各带一串铃铃铃的小铃铛，别提多可爱啦。音乐一响起，铃儿响叮当，小鱼儿摇手铃、扭小腰，如鱼得水。等到The Happiest Christmas Tree一曲时，开头的过门里，她叉着腰，膝关节按节奏一弹一弹，每弹一下，整个人都有了点波澜起伏的意思，妈妈看得心里美翻了。</p>
<h2 id="技艺不足全靠故事来补"><a href="#技艺不足全靠故事来补" class="headerlink" title="技艺不足全靠故事来补"></a>技艺不足全靠故事来补</h2><p>小鱼儿涂鸦，兴之所至，笔就大胆走到哪里，再无其他技法可言。但是这不妨碍她利用画外音来弥补视觉上的遗憾——这一点已经无师自通，资深模仿了许多艺术大师的风范。</p>
<p>简言之，最近小鱼儿画画有故事了。 </p>
<ul>
<li>小鱼儿植树图</li>
</ul>
<p>“这是一棵树。” 她在纸的底部立上一条棕色短线，上面圈上点绿色。“这是小鱼儿。”树边上，出现一个圆圈四条线，这是她典型的人物素描——一个脸蛋加两条胳膊两条腿。“这是小鱼儿在浇水。”她在树和人中间加入一团线条，代表洒水壶。“然后树长高了。”绿色的线条蹭蹭蹭一直涨到纸张顶部。完工！<br><img src="/images/plantTree.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li>小鸭戏水图</li>
</ul>
<p>“这是一只鸭子。”她画上一个轮廓，依稀能从尾巴辨认出是什么。“在水里游泳。”鸭子下面加上一两条蓝线。“一条条是草。”下边再立上一排绿色短线。“上面有云。”在纸张最上面张牙舞爪一片云。</p>
<p><img src="/images/duckDrawing.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li>太阳系局部图</li>
</ul>
<p>“这是太阳。”她画上一大圈。“这是星星。”画上几小点。“这是Mercury。”加一个圈。“这是Venus…这是地球…这是Mars…这是Jupiter…“一个又一个圈。“这是Saturn。”画成摊鸡蛋状，外圈代表ring。“还有Uranus，Neptune。” 又加俩圈。<br><em>图片太简陋， 无颜登场</em></p>
<ul>
<li>企鹅家园图</li>
</ul>
<p>”这是一群企鹅。“ 她画了好多带着两条腿的圆圈。”它们围在igloo边上。“企鹅中间出现一个大圆圈。”门在这里。“ igloo里面加上一个小圈。</p>
<p><img src="/images/penguineIgloo.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li>猛兽图</li>
</ul>
<p>有一次她在纸上大笔一挥，弯弯扭扭一框框，压根看不出是什么，涂色后号称：”这是dragon (图左边)，还有一个ghost(图右边立起那一坨)。“ </p>
<p><img src="/images/dragonGhost.jpg" alt=""></p>
<h2 id="圣诞礼物"><a href="#圣诞礼物" class="headerlink" title="圣诞礼物"></a>圣诞礼物</h2><p>”When I grow up, I can do anything! “ 有一回，我们再次告诫小鱼儿小朋友不能干什么的时候，她点点头，然后以积极正面的态度喊出了这个口号。</p>
<p>Right, you can do anything, but not everything. </p>
<p>今年小鱼儿心里的anything其实就是一桩悬了一年都未了的心愿。自从看过Mia系列里面的图书以后，小鱼儿的口头禅就是：”When I grow up, I will be a ballerina。“ 自从妈妈简易示范外八字站立后，小鱼儿每次提到ballerina就会费力地把自己站成外八字。</p>
<p>前阵子，学校的老师收集了小朋友心仪的圣诞礼物，小鱼儿名字边上不出意外列的是”ballerina clothing”。</p>
<p>妈妈早有准备。因为小鱼儿这一年很乖，圣诞老人决定提前把礼物送了过来。小鱼儿购置了全套芭蕾舞装备，在圣诞前开始上芭蕾舞课了。第一天上课，老师夸赞她骨骼清奇，一上来就能平开一字不容易——不过这很可能是客套话，丁点大的孩子骨骼都很软——以及：”她跳着跳着居然看着镜子里的自己笑了！“哈哈，这毕竟是小鱼儿念叨了一年的事情，她应该是真的很享受吧。</p>
<p>我们最近去儿童博物馆，小鱼儿也开始光顾里面的迪厅了。她让我站在一边欣赏，而自己则在彩色旋转灯下一通乱扭，偶尔还来几个地面姿势，有点像蹩脚的hippop。</p>
<p>在家里的时候，她会不停转圈圈一直把自己转到歪歪扭扭，倒地后说：”Mommy，look，the house is spinning.“ 她那么旋转和醉醺醺的感觉，长大后如果不跳舞，大概会变成一个酒鬼。</p>
<h2 id="笑话一箩筐"><a href="#笑话一箩筐" class="headerlink" title="笑话一箩筐"></a>笑话一箩筐</h2><p>某天，小鱼儿问：”妈妈，今天是星期什么？“我就回了。然后她开始数一周的日子，从星期一一口气数到星期六，我正待表扬她呢，她趁着惯性继续往前：”星期七、星期八、星期九……”</p>
<p>某天，小鱼儿指着地上一颗水果问：“Mommy, what is this?” “Honeydew.” “Is there honey inside this dew?” 哈哈哈，也许这个瓜名正是因为甜，才被成为蜜瓜吧？老妈后来认真考证这个名字的由来，没有收获，不过意外收了一则轶事。中国的白兰瓜是从美国引进的，1944年，美国副总统华莱士在访华途中送给甘肃兰州白兰瓜的瓜种，所以在中国白兰瓜曾经又名“华莱士”。华莱士是农业出身，曾创立一家种籽公司。</p>
<p>圣诞期间，我们在做手工。麋鹿和驼鹿都是棕色的。然后小鱼儿问：“Mommy, why Polar Bear is white？”然后马上自问自答：“是因为吃了太多ice吗？” 哈哈哈。不过这个问题问得妙！老妈上网一搜，找到了华盛顿邮报的一篇旧文《Why do polar bears look so white?》。原来北极熊的皮肤竟然是黑色的！其毛发则是中空透明的！但是，因为毛发结构可以散射所有阳光，所以看上去像白色。这种色彩是物体表面的微观结构而对可见光进行干涉后产生的，学名结构色。一旦了解了结构色，小鱼儿其实早就接触了各种结构色的例子，例如CD、孔雀尾巴上的羽毛、蝶类、鸟类，甚至小鱼儿最喜欢的肥皂泡。</p>
<p>自从开始学会写自己的名字之后，小鱼儿自发开始了一种默写字母的游戏。</p>
<p>”Mommy, what is Mommy?“ 这是让我把Mommy这个单词的拼法读出来，她可以默写出一个个字母。”Daddy！” “Monkey！” “Hippopotamus!”…</p>
<p>默写一般问题不大，但是最悲催的是，作为一个左右手并用的小朋友，她对成镜像左右对称的字母和数字傻傻分不清。</p>
<p>比如，她总是把S写反，她写的S和2、Z都是一个模子刻出来的。我就教她写S时先写出一个C，然后再拖出条尾巴。隔了一阵子，S写对了，而且写得很漂亮，但这回轮到2、Z以及3全变反了（老母亲欲哭无泪，好不容易改正了一个，却改错了三个）。这种脑回路我也是没法教了，只能指望她某一天突然醍醐灌顶，自开天眼。类似的情形还发生在其它字母和数字身上。</p>
<p>小鱼儿在学校表现超级棒，老师说她是本班的三好学生——不哭不闹爱收拾。不过在家里正好相反，从来不收拾玩具，偶尔一块乐高装不上或者一块拼图拼不成，就开始在那里哇啦哇啦大闹——还像小时候一个德行，目露凶光，眉毛涨得通红，眼睛一眨，豆大的泪珠沿着圆弧形的脸颊线滚落下来。不知道为什么，每次她这么闹腾时，我总是忍不住旁观大笑。最近她厉害了，一见我看热闹不嫌事大，就多了个泼妇招式，把两手狠命往前甩，恨不得把自己整个甩出去。至于最后的解决手段么，我们就是晾着她，等她自己慢慢晾凉。</p>
<p>小鱼儿对玩具一直没有表现出特别大的用户黏性或忠诚度。之前她最喜欢的是小厨房、lego和积木。最近她出圈了，最喜欢的居然是一个普普通通的亚马逊纸箱以及里面的缓冲材料——一条很长很有韧性的棕色牛皮纸。</p>
<p>我们在纸箱上涂鸦，比如下面这卷加州山水图。</p>
<p><img src="/images/boxCa.jpg" alt=""></p>
<p>后来，这个纸箱变成了小黑屋，小鱼儿把不乖的玩偶关进这个小黑屋。再后来某一天，她把纸箱往头上一套，要变电视机。我就好心为她挖了一个洞，往头上戴了戴试效果，结果Mommy电视台诞生了，接连几个晚上播报节目。</p>
<p>至于那条牛皮纸，点上眼睛变成了Anaconda。小鱼儿把这条蟒蛇往地上一扔：”Anaconda is coming!“ 拉着我尖叫着往沙发上逃窜。小鱼儿把各种东西，包括毛绒玩具、小推车等等，堆在沙发四周阻挡蟒蛇去路（可想见多么混乱的局面）。一通做戏之后，勇士小鱼儿举起自己的粉色小沙发，一把压在蛇身上：”把它打死！“故事结束。</p>
<p>有时蟒蛇又成了龙，小鱼儿和我们就成了舞龙师傅。最近，龙又成了绳子，小鱼儿把绳子绕身上几圈，然后和我们进行扭臀拔河赛。</p>
<p>爸爸妈妈也快变成她的玩具了。她最热衷的一个游戏是”登高“。我们拉住她的双手，然后她的两只脚沿你的两腿爬上来，直到她几乎倒立过来，然后啪嗒一个漂亮翻身，两脚落地。虽然有点危险有点累，其实是个不错的健身法。</p>
<h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><p>我们开始向简易的科学实验进军。</p>
<ul>
<li>酸碱绘画</li>
</ul>
<p>材料：小苏打，柠檬水（或醋），颜料，塑料滴管</p>
<p>在Costco鸡蛋盒的白色泡沫盖（或者烤盘）上铺上一层小苏打，把柠檬水和颜料混合，然后用塑料滴管把颜料一点点滴到小苏打上面。颜色漫延，所到之处酸碱反应会滋滋滋产生一堆泡沫。</p>
<ul>
<li>酸碱泡沫 </li>
</ul>
<p>材料：小苏打，柠檬水（或醋），洗洁精</p>
<p>在矿泉水瓶底部加入一层小苏打，并滴入一些洗洁精（为效果，还可混入食物颜料）。然后将一小杯柠檬水灌入瓶中。这样的酸碱反应更强烈，泡沫最后会涌出瓶口，产生类似火山爆发的效果。</p>
<p>反应后瓶里的东西就是洗洁精水，拿去洗碗，一点不浪费。</p>
<p><img src="/images/baseAcidBubble.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li>制作裸蛋</li>
</ul>
<p>材料：一杯白醋，一个生鸡蛋，一个宽口透明塑料瓶</p>
<p>把白醋倒进瓶（我用了吃完花生酱的塑料瓶），再把蛋放进里面，马上可见蛋壳表面布满细密的二氧化碳气泡。每天换一次白醋，一周后，酸与碳酸钙的反应结果是蛋壳全部融化。 裸蛋体积会变大，水会渗透进鸡蛋以平衡鸡蛋内外水的浓度。这个实验被用来教育她要好好刷牙，否则牙齿没有了保护层，会像裸蛋一样脆弱。<br><img src="/images/nakedEgg.jpg" alt=""></p>
<p>因为小鱼儿喜欢模仿厨房工作，所以我们也开始了真正的厨房项目：</p>
<ul>
<li>做糕点</li>
</ul>
<p>我做包子的时候，小鱼儿用面团捏成一个个小颗：”chickpea！我们吃包子，给爸爸吃chickpea。“爸爸不知该是高兴还是郁闷，哈哈。</p>
<p>我们还尝试了酥点。因为有天天在学校卷地毯、在家卷橡皮泥的经验，小鱼儿擀面皮和卷面皮都有模有样。</p>
<p><img src="/images/xiaoyuergaodian.png" alt=""></p>
<ul>
<li>包馄饨</li>
</ul>
<p>小鱼儿包的是方块馄饨。</p>
<p>其他手工：</p>
<ul>
<li>简易皮影戏</li>
</ul>
<p>剪了几个类似面具的东西，然后用手电筒倒影在墙上或屋顶上，瞎编故事。找到屋顶上的怪物变得超级大，效果很好。</p>
<p><img src="/images/shadowMonster.jpg" alt=""></p>
<p><img src="/images/shadowXiaoyuer.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li>来自星星的你</li>
</ul>
<p>根据儿童读物《You are stardust》，我们仿制了其中一副海底世界。废物利用了小鱼儿默写字母的纸张，我负责素描，小鱼儿上色。本来打算做成如书中那样立体式的，可是发现纸张硬度不够，就直接贴墙了。必须要配上原著的文字才显其精神：</p>
<p>“You swam inside the salty sea of your mother’s womb. Salt still flows through your veins, your sweat, and your tears. The sea within you is as salty as the ocean.”</p>
<p><img src="/images/youRStardust_sm.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li>圣诞手工<br>我们把小鱼儿之前最喜欢玩的纸箱的一部分升华成了圣诞小手工：一株圣诞树，一只小麋鹿，一只驼鹿，一只北极熊，还有一条哈士奇。<br><img src="/images/christmasPaper.png" alt=""></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近我们有幸看了一出小鱼儿的表演，大饱眼福。小鱼儿和她的同学们都带着红色的圣诞帽，穿着绿色的圣诞服装，脖子上挂了一块彩色的bandana，两只小手上各带一串铃铃铃的小铃铛，别提多可爱啦。音乐一响起，铃儿响叮当，小鱼儿摇手铃、扭小腰，如鱼得水。等到The Happiest C
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个有趣味的小孩</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%89%E8%B6%A3%E5%91%B3%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%AD%A9/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//一个有趣味的小孩/</id>
    <published>2019-11-28T05:11:47.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T17:18:14.579Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近妈妈常常在想，一个有趣味的小孩是怎样养成的？不是一个乖孩子，不是让做什么就做什么，而是一个有主见又有趣味的孩子。一个就是小孩的小孩，而不是一个像成人的孩子。 </p>
<p>爱因斯坦说最好的教育要释放想象力。可惜社会竞争太厉害了。有时旁观，觉得小朋友们都被做成了快消品。成年人把消费的理念也搬到了教育上面，快、多、狠、早，早加工早出厂，而忽略了给孩子留一块自己的空间。在孩子眼里，世界上没有七大奇迹，世界上每一天都有千千万的奇迹。切*格瓦拉贪玩，爱因斯坦也贪玩，毕业成绩4.9，勉强过关而已，但是他们孩童及青年时期的贪玩不妨碍他们成年后的成就。40岁、50岁、60岁、70岁，都有振翅起飞的人在。就算一辈子飞不起来，那也是自己的孩子。作为父母，妈妈会保持对小鱼儿的平常心，祝福她一生健康平安——这毋庸置疑是最高的奢望，因为每一天都会有很多父母因为失去孩子肝肠寸断。 </p>
<h2 id="计时器"><a href="#计时器" class="headerlink" title="计时器"></a>计时器</h2><p>小鱼儿最近最喜欢的游戏是做蛋糕和Timer。她总是在家里和我一起设定计时器——计时器是以前自制的，就是一个简单的水瓶，里面装了粉红色的水和一把亮片，瓶口密封了。摇晃计时器，放到地上，然后在各种亮片尘埃落定之前和大家分享自己的一点小故事。</p>
<p>每次我放下计时器，小鱼儿就像弹簧一样一跃而起，身上充满了一股精神劲，整个人瞬间闪闪发光。以下记录的是她的一些发言，奶声奶气说出来，让人容易忽略语法错误。这些发言有的描述她的经历，有的是她学到的知识结合了想象。 </p>
<p>“Once I go to the aquarium, and there are many beautiful fish and I like them. and then I go to a new place, and above it there are so many things. They are awesome. and I learned many new things.”</p>
<p>“I went to the museum and there are a lot of toys in the museum. And I played with my friends. And my friends are great. And then the museum closed and I go home.”</p>
<p>“I am an astronaut and I went to the moon. There is air on the moon. I jumped very high. And then I went to Venus. And it is hot. And then I went to another planet, Saturn. Saturn has dusts. And Jupiter has a ring.”</p>
<h2 id="玩书"><a href="#玩书" class="headerlink" title="玩书"></a>玩书</h2><p>最近小鱼儿钻研出了一套新的玩书办法。 </p>
<p>第一个是演情景剧，把书中的情节给活灵活现演出来。比如她最近大爱的那本《George and Matha》，妈妈扮演George，小鱼儿扮演Matha。第一个故事所需道具是一张桌子，一盒lego和一张写了“Do not open”的字条。 </p>
<p>主角小鱼儿上场, 自带画外音：“One day, Martha found a little box on George’s kitchen table.”  </p>
<p>然后她拿起字条看看： “‘Do not open!’ said the sign.”  </p>
<p>接着她物归原位：“I will not open it. I am not the nosey type.” </p>
<p>画外音又开始：“But Martha could not help it. She read the sign again. ”  </p>
<p>再次拿起字条： “‘Do not open!’ said the sign.” </p>
<p>接着扔了字条：“One little peek won’t hurt. ”  </p>
<p>她打开那盒lego, 哗啦啦及其华丽撒得满地都是, 配着画外音：“Out jumped George’s entire collection of Mexican jumping beans!” </p>
<p> “Oh my stars!”小鱼儿学着Martha尖叫，然后再把lego都放回盒子，拿着最后一块补充：“It took Martha the whole afternoon to round up the beans. One little yellow one gave her quite a chase.” </p>
<p>接着妈妈上场，自带画外音：“Then George came home. ” </p>
<p>“You seem out of breath.”  妈妈说。 </p>
<p>“You don’t think I opened the box, do you?” 小鱼儿说。 </p>
<p>“Of course not!” 妈妈说。 </p>
<p>“I am not the nosey type.”小鱼儿说。 </p>
<p>妈妈捂上嘴巴：“George did not say a word.” </p>
<p>这本书里有五个这样的短故事，一次连演五场，有时候还要按照小鱼儿导演的要求，反复表演直到导演失去兴趣，演员的日子容易吗？ </p>
<p>另一个基于书本的游戏是随意替换主角的名字。比如最近小鱼儿最喜欢的另一本书《Three dumb bunnies》。这是一本让人捧腹大笑的读本，小鱼儿就经常要求乱改书中主要人物的名字，然后让妈妈按照新的名字把全书读出来。这本书就达到了呵痒痒甚至更佳的效果，一本书从头到尾到处洒满了小鱼儿脆生生的笑声。 </p>
<h2 id="恐怖的反串表演"><a href="#恐怖的反串表演" class="headerlink" title="恐怖的反串表演"></a>恐怖的反串表演</h2><p>到现在这个阶段，小鱼儿已经不时体现革命精神：“妈妈，你陪我玩。现在我是妈妈，你是Baby Mommy。”好可怕！ </p>
<p>然后小鱼儿在客厅准备好书包和snack：“Baby Mommy, take your bag and let’s go to school!” 她指着房间，口气不容置疑，“Do not forget your snack。” </p>
<p>Baby Mommy毫不情愿地从葛优躺站直了身子，拎上东西走到房间里。</p>
<p>“I have to go work. I will pick you up. ” 小鱼儿露出亲切的笑容，在门口一晃，回客厅去了。</p>
<p>不出两秒：“Mommy is here to pick you up. ”</p>
<p>Baby Mommy只好再拎起东西。小鱼儿又提醒：“Don’t forget to say goodbye to your teachers and your friends!”</p>
<p>Baby Mommy只好对着空气说：“Bye, teachers! Bye bye and have a good day rest of the day, my friends!”</p>
<p>反串表演一旦开始就要重复好多遍。小鱼儿显然很享受大权在握的感觉。 </p>
<h2 id="Imaginary-friends"><a href="#Imaginary-friends" class="headerlink" title="Imaginary friends"></a>Imaginary friends</h2><p>至今为止，小鱼儿已经发展了不少想象出来的朋友。 </p>
<p>有时候上学，小鱼儿时不时会引导妈妈：“And the monster said…” </p>
<p>妈妈心领神会：“And the monster said he wants to go to school with us. What should we say?”</p>
<p>“We are too far away from home now. “ 小鱼儿说。“Monster,  you can fly over by yourself.”</p>
<p>有时小鱼儿又会说：“Mommy, the monster want to sit in your seat and drive the car.”</p>
<p>“Can the monster drive?” 妈妈问。</p>
<p>“No! “小鱼儿笑嘻嘻，“Monster, you have to be an adult to drive the car. You are too young.”</p>
<p>还有两个中文朋友（也许是敌人），一个是姑获鸟，一个是大野狼。 </p>
<p>小鱼儿吃饭了，她会说：“姑获鸟和大野狼说了。” </p>
<p>“姑获鸟和大野狼说要把小鱼儿抓走，因为小鱼儿不好好吃饭。”妈妈陪练。</p>
<p>“我们说了。” 小鱼儿下令。</p>
<p>“我们说了，小鱼儿现在正在乖乖吃饭呢，你们抓不走了。”</p>
<p>“姑获鸟和大野狼走啊走，到另一个小朋友家里。”小鱼儿增加情节。</p>
<p>“啊呀，那个小朋友不肯吃饭，被姑获鸟和大野狼抓走了！”</p>
<p>最近我们有一趟去海边玩，小鱼儿除了记得海浪和沙子，还记得了那个噩梦一般的公共厕所。她一进厕所扭头就想跑，结果被妈妈抓回来，按上了臭气熏天的马桶。小鱼儿追着问：“why the public toilet stinks?” 没办法，妈妈只好编了个故事，说publc toilet找不到自己的爸爸妈妈了，所以它一直都没有人帮他洗澡，就越来越臭了。 </p>
<p>从此，到小鱼儿洗澡的时候, 就有了stinky pubic toilet这个反面案例。 </p>
<p>泡在澡盆里，小鱼儿会说：“pubic toilet说了。” </p>
<p>“pubic toilet说，我也要妈妈给我洗澡。”</p>
<p>“我们说了。”小鱼儿说。</p>
<p>“我们说了，这是小鱼儿的妈妈，这是小鱼儿的洗澡盆，你要去找自己的妈妈。”</p>
<p>小鱼儿加上：“You should call 911 and the policeman will help you find your mom.”</p>
<p>有一天临睡前，小鱼儿有了新创意：“妈妈，我们来画imaginary painting。”她手握小拳，在空中肆意挥舞，“I draw an elephant…I draw a dinosaur…I draw a panda… ” </p>
<p>越来越天马行空啦。 </p>
<h2 id="What-is-a-blister"><a href="#What-is-a-blister" class="headerlink" title="What is a blister?"></a>What is a blister?</h2><p>最近小鱼儿问的最有营养价值的问题是从“what is a blister”开始的。 </p>
<p>有一次，爸爸教育小鱼儿烫的东西要吹凉了才能吃，不然会长blister。然后小鱼儿就问了这个问题。妈妈还上网搜索正解： </p>
<p>“Blister is filled with serum from neighboring cells to protect the damaged skin. ”</p>
<p>后来我们还指引她看油管上的Dr. Binocs 和 Baby Binocs 系列，好正确地涨姿势，也好以深入浅出的方式理解各种科学类问题，比如Why do we have boogie? Why the heart pumps? </p>
<p>万圣节季节，她又杠上了“What is a mummy?” 于是我们在一起看了好几晚各种木乃伊科教片，包括人体以及各种其他动物的木乃伊制成法。小鱼儿看完第一个片子说：“Mummy is made of salt.” 呃，可以勉强说没错，第一步是加盐腌制，沥干水分。 </p>
<h2 id="妈妈跟我学唱歌"><a href="#妈妈跟我学唱歌" class="headerlink" title="妈妈跟我学唱歌"></a>妈妈跟我学唱歌</h2><p>小鱼儿现在厉害了，经常在家里引吭高歌。 </p>
<p>前两天在playground认识了两个新朋友，玩得很开心，她回到家里兴致不减，开始在沙发上滚来躺去，如同对着空旷的山谷开始即兴编曲亮嗓： </p>
<p>“Jonathan and Susan, they are my best friends~~~ and that’s why I love them!!! </p>
<p>Jonathan and Susan, I will feed you food~~~Give you a spoon, and you can eat by yourself!!!…” </p>
<p>由于吃货本质，没唱两句就绕到了食物上头，惹得爸爸妈妈一起捧腹。 </p>
<p>她还经常跟着Google Home和学校的老师学会各种各样的新歌。最近她教会妈妈几首在学校学到的中文歌。 </p>
<h3 id="《捕鱼歌》"><a href="#《捕鱼歌》" class="headerlink" title="《捕鱼歌》"></a>《捕鱼歌》</h3><p>白浪滔滔我不怕！（小鱼儿摆摆手）</p>
<p>撑起舵儿往前划！（小鱼儿作撑舵状）</p>
<p>撒网下水到渔家啊！（小鱼儿作撒网状）</p>
<p>捕条大鱼笑哈哈！（小鱼儿作抱鱼状）</p>
<p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！(从这里开始，声音越来越高亢)</p>
<p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！</p>
<p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！</p>
<p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！</p>
<h3 id="《彩虹的约定》"><a href="#《彩虹的约定》" class="headerlink" title="《彩虹的约定》"></a>《彩虹的约定》</h3><p>小宝贝我用彩虹和你约定</p>
<p>风雨过后阳光会微笑</p>
<p>平安地长大</p>
<p>迎接希望的未来</p>
<p>就像红橙黄绿蓝靛紫</p>
<p>小宝贝我用彩虹和你约定</p>
<p>一起走过童年的记忆</p>
<p>快乐地长大</p>
<p>迎接灿烂的未来</p>
<p>就像红橙黄绿蓝靛紫</p>
<p>彩虹是希望的约定 （小鱼儿双手划圆弧）</p>
<p>也是最真的爱（小鱼儿双手成爱心从胸口递出）</p>
<p>亲亲宝贝 （小鱼儿右手一个飞吻）</p>
<p>我们爱你到永远 （小鱼儿左手一个飞吻，然后双臂自两侧画圆弧汇合到头顶）</p>
<h3 id="《聖誕小麋鹿》"><a href="#《聖誕小麋鹿》" class="headerlink" title="《聖誕小麋鹿》"></a>《聖誕小麋鹿》</h3><p>春天的小麋鹿  </p>
<p>在草原奔跑 （小鱼儿作跑步状） </p>
<p>夏天的小麋鹿 </p>
<p>在森林裡洗澡（小鱼儿作洗澡状） </p>
<p>秋天的小麋鹿  </p>
<p>要吃個飽飽 （小鱼儿拍拍肚子） </p>
<p>因為冬天就要工作了 </p>
<p>冬天的小麋鹿 </p>
<p>快準備雪橇 （小鱼儿作滑雪橇状） </p>
<p>冬天的小麋鹿  </p>
<p>禮物快包好 （小鱼儿双手交叠包礼物） </p>
<p>十二月二十五  </p>
<p>就快要來到 </p>
<p>聖誕老公公  </p>
<p>駕著雪橇 （小鱼儿作滑雪橇状） </p>
<p>向前跑 </p>
<h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="无限中分"><a href="#无限中分" class="headerlink" title="无限中分"></a>无限中分</h3><p>小鱼儿给动物们涂色，妈妈把它们做成无限中分。</p>
<p><img src="/images/flip.gif" alt="flip.gif"></p>
<h3 id="玩水彩"><a href="#玩水彩" class="headerlink" title="玩水彩"></a>玩水彩</h3><p>小鱼儿开始用三原色加上白色来玩出其他色彩。</p>
<p><img src="/images/watercolor_mix.jpg" alt="watercolor_mix"></p>
<h3 id="多种工具绘画"><a href="#多种工具绘画" class="headerlink" title="多种工具绘画"></a>多种工具绘画</h3><p>这三幅画是小鱼儿先用铅笔画出轮廓，再用油画棒覆盖铅笔线条，然后上水彩。</p>
<p><img src="/images/mix_tools.jpg" alt="mix tools"></p>
<h3 id="画马路"><a href="#画马路" class="headerlink" title="画马路"></a>画马路</h3><p>在一个艺术节上，小鱼儿旁观然后实践马路绘画。</p>
<p><img src="/images/road_painting.jpg" alt="road painting"></p>
<p><img src="/images/paint_road.jpg" alt="road painting"></p>
<h3 id="有意思的创作"><a href="#有意思的创作" class="headerlink" title="有意思的创作"></a>有意思的创作</h3><p>最近小鱼儿原创了这幅小鸟孵蛋图，这些都是她的线条，很有意思。</p>
<p><img src="/images/bird_crayon.jpg" alt="bird_crayon"></p>
<h3 id="缝纫"><a href="#缝纫" class="headerlink" title="缝纫"></a>缝纫</h3><p>妈妈仍然热衷于花时间给小鱼儿作云裳，其中包括了今年万圣节的芭蕾舞tutu裙装置——今年她的梦想是“When I grow up, I will be a ballerina”，已经叫嚣快整整一年了。</p>
<p><img src="/images/dress.jpg" alt="dress"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近妈妈常常在想，一个有趣味的小孩是怎样养成的？不是一个乖孩子，不是让做什么就做什么，而是一个有主见又有趣味的孩子。一个就是小孩的小孩，而不是一个像成人的孩子。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱因斯坦说最好的教育要释放想象力。可惜社会竞争太厉害了。有时旁观，觉得小朋友们都被做成了快消品。
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Abracadabra!</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//abracadabra/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//abracadabra/</id>
    <published>2019-08-13T20:43:05.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T18:00:09.231Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="小鱼儿的魔法"><a href="#小鱼儿的魔法" class="headerlink" title="小鱼儿的魔法"></a>小鱼儿的魔法</h2><p>“Abracadabra!” 小鱼儿不知从哪里学会了这句咒语，这阵子经常用食指指着妈妈施咒。 </p>
<p>根据维基百科，Abracadabra的词源不详，可能来自希伯来语，意为“I create as I speak”，又或者来自亚拉姆语，意为“I create like the word”。最早可知这个单词出现在公元二世纪Liber Medicinalis这本书上，据说只要佩戴用这个单词组建的三角形护身符，就有伏魔驱邪、包治百病的疗效。 </p>
<p><img src="/images/abracadabra_triangle.jpg" alt="img"></p>
<p><em>维基百科：大英百科全书上的三角形Abracadabra</em></p>
<p>当然，小鱼儿的魔法是这样工作的：一旦下咒，妈妈无论正在做什么，都要被冻住，像木头人一样不能动，而且只能求救：“Mommy got frozen. Unfreeze me, please!” 一开始小鱼儿还乖乖重复咒语进行解咒，后来有一次她及其不屑地说：“You can unfreeze yourself. ” 于是从那天开始，妈妈只能自行念咒语解咒。 </p>
<p>这阵子小鱼儿也开始接触野天鹅和海的女儿的故事，帮助加深对巫婆和咒语这件事的理解。 </p>
<h2 id="戏精附身"><a href="#戏精附身" class="headerlink" title="戏精附身"></a>戏精附身</h2><p>小鱼儿很喜欢role play，时不时戏精上身。当然扮演的角色都来自她的生活圈子。 </p>
<p>她会说：“ I am a teacher. English teacher. I teach alphabets.” 然后她就煞有介事的走到黑板或者地图前，拿起指挥棒瞎点：“A，B，C…” 我们作为学生都蹲在一边学习。 </p>
<p>她也会说：“I am a doctor.” 然后小鱼儿会将一只手捏拳，放到耳边：“铃…铃…”妈妈及时接起电话, 小鱼儿就开始进入医生的角色：“Hello…I am your doctor… （妈妈：Hi Doctor, what’s up?）You have a doctor’s appointment…（妈妈：I am so sorry, doctor. I foget about it, but I am actually up to something right now. ）Can you come to my hospital?…（妈妈：You mean your office? Do I have to? I’m scared. ）Do not be scared, you will be fine. I will take your temperature.” 这些说辞，都是从她的儿科医生那里学来的。 然后她就拿来一堆工具，包括听诊器，开始为妈妈体检。把听诊器放我身上，还会示范深呼吸。最后，小鱼儿医生宣布：“You are healthy.” </p>
<p>她还会说：“I am mommy. I take care of my baby.” 然后她开始哄玩具娃娃睡觉，送它上学等等。有一次我们按照《A House for Hermit Crab》那本书做了一只寄居蟹，小鱼儿就变成了寄居蟹的妈妈，而妈妈和寄居蟹则变身成了小鱼儿——这种关系又绕又尬。小鱼儿会说：“Do you want to go to school? You can play with your friends at school!” 寄居蟹会说：“Alright.” “I will send you to school. Here, play with your friends.” 小鱼儿指挥妈妈把寄居蟹放在一个人造小珊瑚堆里，里面还有寄居蟹的好朋友。“Mommy is leaving. Bye!” 小鱼儿说。寄居蟹也说：“Bye bye!” 然后小鱼儿绕过客厅跑到沙发后面，踮起脚尖，露出一个圆脑门——那是模仿妈妈在教室外的窗口注视小鱼儿。过几秒钟，小鱼儿转悠回来：“Mommy is here. Hermit crab, time to go home!” </p>
<p>有时候傍晚妈妈煮菜的时候，小鱼儿也在自己的小厨房里忙碌，然后时不时端过来一盘：“Mommy，do you wan to eat this? do you want to drink the juice?” 不要以为她是在征询你的意见，妈妈要是回答不要，小鱼儿立马是要炸毛的。 </p>
<p>她简直太容易炸毛。晚上限定时间不能看电视了，时不时就要炸一下。有时候自己一个人玩乐高拆不开小件了，也要炸毛。提出要求得不到满足，她常常炸毛。 </p>
<p>万一炸毛了怎么办呢？ </p>
<p>妈妈用家乡话编了一个小曲“推板弗起”（极易炸毛的意思），就在她炸毛的时候用来揶揄她：“推板弗起， 推板弗起， 推板弗起小鱼儿，嘭嘭嘭。推板弗起， 推板弗起， 推板弗起小鱼儿，嘭嘭嘭。” 有时候倒也能让这个坏脾气的小朋友破涕而笑。 </p>
<h2 id="最妙回答"><a href="#最妙回答" class="headerlink" title="最妙回答"></a>最妙回答</h2><p>有一次妈妈说：“小鱼儿，睡觉前吃东西，越吃越胖。” 她回答：“妈妈，我小的时候更胖。” 呵，敢情她现在这种睡前摸冰箱的习惯比起以前还算是改进啦？！ </p>
<p>每天晚上她就拿着小板凳，打开冰箱门，从最下层一直扫描到最上层，然后拿下自己最爱吃的。遇到拿不动的或需要清洗的，就会过来下命令：“我要吃西瓜！”“I want to eat strawberry.” “我要吃苹果。”…… </p>
<p>有一次爸爸问：“Do you have anything else on your mind other than food?” 小鱼儿堂而皇之地回答：“ I do not have food in my hair.” 哈哈哈，此处有全家大笑的声音。 </p>
<h2 id="全家一起进步"><a href="#全家一起进步" class="headerlink" title="全家一起进步"></a>全家一起进步</h2><p>有一次妈妈新学了一首互动儿歌，把小鱼儿抱膝头开始唱。结果小鱼儿小手一挥妈妈住口，我来，开口就来了一段与妈妈所学不同的版本： </p>
<p>“Jelly on the plate. Jelly on the plate. Wibble wobble, wibble wobble, jelly on the plate. (妈妈抱着她左摇右晃) </p>
<p>Sausage in the pan. Sausage in the pan. Sizzle sizzle, sizzle sizzle, sizzle sizzle bang! (妈妈抱着她的胳膊擦擦擦) </p>
<p>Popcorn in the pot. Popcorn in the pot. Hopping hopping, never stoping, popcorn in the pot! (妈妈抱着她蹦跶)” </p>
<p>这是小鱼儿天天学习Youtube视频的成果。接下去，妈妈把自己学的版本也和小鱼儿共享： </p>
<p>“Puddings on the plate. Puddings the plate. Wiggle waggle, Wiggle waggle, puddings on the plate.  </p>
<p>Candies in the jar. Candies in the jar. Shake them up, shake them up, candies in the jar. </p>
<p>Candles on the cake. Candles on the cake. Blow them out, blow them out, candles on the cake!” </p>
<p>自从小鱼儿上学之后，爸爸妈妈时常发现自己变得有点“才疏学浅”，于是我们开始周末带着小鱼儿去逛博物馆。小鱼儿乐在其中，吹泡泡，过家家，挖恐龙骨，玩沙子，拼乐高，爬tree house, 看人体和骷髅，体验虚拟现实….各种活动让我们全家度过比狗还累的周末。 </p>
<h2 id="人生第一次野营"><a href="#人生第一次野营" class="headerlink" title="人生第一次野营"></a>人生第一次野营</h2><p>最近小鱼儿有了人生第一个野营。 </p>
<p>野营之前，妈妈告诉小鱼儿，野营就是在森林里搭起帐篷。 森林里有什么啊？森林里有scary woods! 小鱼儿听到scary woods精神一振，因为凡是和halloween相关的都是她的心头好啊。妈妈继续说，帐篷搭好后，小鱼儿就睡到睡袋里面。小鱼儿看到睡袋就两眼放光，立马要求在客厅演习。“I want to go camping! I want to sleep in the forest!” 她一副迫不及待的样子。 </p>
<p>到了露营当天，小鱼儿钻了无数个大树洞，走了好多条横躺着的树干。她还和小伙伴们开小火车，踩滑板车，品尝各种美食加烧烤… 一直到晚上，我们一起去看露天电影Moana。 </p>
<p>随着天越来越黑，小鱼儿终于昏昏欲睡了，可是临睡前，她用哭腔说：“Mommy，I want to go home and sleep.” 当天半夜，她惊醒大哭：“我要回家睡觉！”爸爸妈妈安慰了好一会，她才又睡过去。 </p>
<p>这一觉睡到天光大亮，早上九十点钟，小鱼儿睁开眼睛，环顾小小的帐篷，听着小鸟唱歌，开口第一句是：“I like to sleep in the forest!” </p>
<p>这个小孩子真是善变的天气，一时一个想法。 </p>
<h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><ul>
<li>小火箭 </li>
</ul>
<p><img src="/images/rocket.jpg" alt="img"></p>
<p>这个小火箭是在图书馆里做的。用拍立得拍了全家福贴在火箭上。当时小鱼儿沉迷小红帽的故事，所以把小红帽和大灰狼都带上了火箭。 </p>
<ul>
<li>涂色和绘画 </li>
</ul>
<p>最近小鱼儿涂色有长进，最近难得开始知道该把颜色涂在线里面了。 </p>
<p><img src="/images/coloring.jpg" alt="img"></p>
<p>水彩乱抹一气也见色调和谐。<br><img src="/images/colordoodling1.jpg" alt="img"></p>
<p>小鱼儿还在博物馆里用电子工具画了一副油画，妈妈帮小鱼儿署了横幅大名。<br><img src="/images/colordoodling2.jpg" alt="img"></p>
<p>至于正儿八经画画么，谁能看出来下面这两幅画其实是孙悟空打妖怪？老孙看了要掉泪，妖怪看了要气死。<br><img src="/images/sunwukong.jpg" alt="img"></p>
<ul>
<li>面具刮刮画 </li>
</ul>
<p>这是小鱼儿自己一点一点刮刮乐刮出的小猫咪面具，很有设计感，没错吧？<br><img src="/images/mask1.jpg" alt="img"><br><img src="/images/mask2.jpg" alt="img"></p>
<ul>
<li>毛毛虫和它的食物<br><img src="/images/caterpillarclay.jpg" alt="img"></li>
<li>包谷玩偶 </li>
</ul>
<p>这是妈妈在博物馆里忍不住手痒，用玉米叶子做的玩偶。<br><img src="/images/cornhuskdoll.jpg" alt="img"></p>
<h2 id="童谣"><a href="#童谣" class="headerlink" title="童谣"></a>童谣</h2><p>最后摘录几首小鱼儿最近最爱的童谣。第一首小白兔她还在襁褓里的时候就听过。 后来外公外婆教了一首摇到外婆桥，最近又被小鱼儿重拾起来。有个早上，她从被窝里伸出胖胳膊，开始念在学校学的石头剪刀布, 边念边做手势，憨态可掬。每天晚上我们就抱着《童谣180》入睡。 </p>
<ul>
<li>小白兔</li>
</ul>
<p><em>小白兔，白又白，</em> </p>
<p><em>两只耳朵竖起来，</em> </p>
<p><em>爱吃萝卜爱吃菜，</em> </p>
<p><em>蹦蹦跳跳真可爱。</em></p>
<ul>
<li>摇到外婆桥</li>
</ul>
<p><em>摇啊摇，摇到外婆桥。</em></p>
<p><em>外婆立起泡糖茶，</em> </p>
<p><em>外公连忙摘枇杷，</em> </p>
<p><em>舅妈脸孔紧梆梆，</em> </p>
<p><em>阿舅回来还家什。</em></p>
<ul>
<li>石头剪刀布</li>
</ul>
<p><em>石头剪刀布，</em>（右手拳头左手布） </p>
<p><em>一块石头一块布，</em> </p>
<p><em>石头剪刀布，</em> </p>
<p><em>包住小白兔。</em>（左手包右手，然后两只手变成白兔耳朵在头顶）</p>
<ul>
<li>啊啾一个嚏 （用方言念）</li>
</ul>
<p><em>啊啾一个嚏，</em> </p>
<p><em>皇帝叫我做女婿，</em> </p>
<p><em>路远迢迢我不去，</em> </p>
<p><em>还是来嗒屋里好。</em> </p>
<ul>
<li>背背驮驮 （用方言念）</li>
</ul>
<p><em>背背驮驮，</em> </p>
<p><em>卖大萝卜，</em> </p>
<p><em>萝卜不甜，</em> </p>
<p><em>卖大鸭梨，</em> </p>
<p><em>鸭梨水多，</em> </p>
<p><em>卖大苹果，</em> </p>
<p><em>苹果贼甜！</em></p>
<ul>
<li>搬鸡蛋 </li>
</ul>
<p><em>小老鼠，搬鸡蛋。</em> </p>
<p><em>鸡蛋大了怎么办？</em></p>
<p><em>一只老鼠躺地下，</em></p>
<p><em>紧紧抱住大鸡蛋。</em></p>
<p><em>一只老鼠拉尾巴，</em></p>
<p><em>骨碌骨碌拖回家。</em></p>
<ul>
<li>我有一个好爸爸 </li>
</ul>
<p><em>我有一个好爸爸，</em> </p>
<p><em>做起饭来棒棒棒，</em> </p>
<p><em>洗起衣服擦擦擦，</em> </p>
<p><em>高兴起来哈哈哈，</em> </p>
<p><em>打起屁股啪啪啪。</em></p>
<p>爸爸的确没少打小鱼儿屁股。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;小鱼儿的魔法&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#小鱼儿的魔法&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;小鱼儿的魔法&quot;&gt;&lt;/a&gt;小鱼儿的魔法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“Abracadabra!” 小鱼儿不知从哪里学会了这句咒语，这阵子经常用食指指着妈妈施咒。 &lt;/p&gt;
&lt;p
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我要上学</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E6%88%91%E8%A6%81%E4%B8%8A%E5%AD%A6/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//我要上学/</id>
    <published>2019-04-25T21:47:50.000Z</published>
    <updated>2019-04-26T19:15:14.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年春天，我们一家大多时候都在感冒生病。因为小鱼儿上学了嘛，接触了一波新鲜病毒，所以全家人一起受益，断断续续地生病，花了大把时间不停地建设我们的免疫系统。 </p>
<h2 id="我讨厌上学"><a href="#我讨厌上学" class="headerlink" title="我讨厌上学"></a>我讨厌上学</h2><p>今年初开始，小鱼儿正式长期入学了。 </p>
<p>于是每天晚上睡觉前，小脸还没洗牙齿还没刷呢，小鱼儿就会冷不丁地冒出一句“今天不上学”或者“不要去学校”或者“妈妈不上班，糯糯不上学”，并且一脸担心地看着我们。等我们确认今天天黑了，确实不用上学了，只要上床睡觉就行，她才安下心来。 </p>
<p>每天早上一起床，眼睛还没睁开，小鱼儿又在那里咕噜“今天不上学”。爸爸妈妈都学乖了，避左右而言他，先诱导她坐个小马桶，再诱导她洗脸刷牙，然后诱导她吃早饭，最后关头，才开始讨论上学的问题。只要我们说出“上学”两字，她一张脸先就憋屈臭了，两只眼睛刷一下红了，然后眼泪无需酝酿刷刷刷滚下来，扑通一下赖地上甩手蹬脚开始撒野：“不要上学！我不要上学！哇啊啊啊啊啊！” </p>
<p>等我们不管三七二十一把她摁到车上，车子快到学校时，她便又大哭大闹起来。等到把她送进教室，和她挥手再见，她就会火山爆发，满脸通红，发出凄厉的哭声：“妈妈！！！——”（据老师说虽然看着特别惨烈，但只会持续几分钟而已）。 </p>
<p>天天早上这样折腾，好心累。 </p>
<p>有一天，小鱼儿心血来潮，在早餐桌上现编了一段我不要上学的曲子，调调借用的It’s a small world after all：”I~~ don’t want to go to school~ I~~ don’t want to go to school~ I don’t want to go to school I don’t want to go to school!” </p>
<p>作为配合，我给她看了一本绘本： </p>
<ul>
<li>《我討厭去幼兒園》/ 長谷川義史</li>
</ul>
<p>里面是各个小朋友提出各种讨厌上学的理由，在各种地方大哭，比如在被窝里哭，在餐桌上哭，在厕所里哭。这本书看得小鱼儿哈哈大笑，也许让她发现自己的表现并非特例，而且书的最后道出了许多小朋友们无法表达的心声，各种不想上学的理由都是牵强和编造的，真正的理由是“我想要跟妈妈在一起”。</p>
<p>爸爸妈妈经常和小鱼儿说，如果小鱼儿不上学，爸爸妈妈不上班，我们就没得吃没得穿没地方住，小鱼儿愿意这样吗？小鱼儿摇摇头。</p>
<p>过了几周以后，吃完早饭谈到上学的问题，小鱼儿会一边嚷嚷“不要上学”，一边自己主动坐下来穿好鞋子等在门口，仿佛她的意志完全无法控制身体的惯性，看着很有喜感。 </p>
<p>又过了几周，她早上吃完早饭：“我要上学！”然后高高兴兴穿上鞋子在门口就位。到了学校，她也会立马被其他小朋友吸引注意，毫无旁骛。连我们和她道别，她都不加理睬。 </p>
<p>小鱼儿在学校认识了许多小朋友，最早是一对双胞胎兄弟Mathew and Thomas，后来又有了Aiden和Yiwang。她也渐渐从学校老师那边学来一些动作和歌曲。比如在唱slippery fish的时候，两手手指交叉相握，除拇指外的八根手指动来动去，那就是octopus，这是Miss Daniell教的。 </p>
<h2 id="趣事几多"><a href="#趣事几多" class="headerlink" title="趣事几多"></a>趣事几多</h2><h3 id="1-点菜成字"><a href="#1-点菜成字" class="headerlink" title="1. 点菜成字"></a>1. 点菜成字</h3><p>妈妈给小鱼儿讲故事时，都会用手指着书名，一个字一个字念过去。小鱼儿也喜欢依样画葫芦，虽然很多时候她的手指都指不对地方。有一次吃饭的时候，小鱼儿忽然指着桌子上的一盘菜：“三~文~鱼~” 指一处鱼肉念一个字，看得大伙捧腹大笑。 </p>
<h3 id="2-每天一包"><a href="#2-每天一包" class="headerlink" title="2. 每天一包"></a>2. 每天一包</h3><p>小鱼儿最近喜欢吃gummy，当然，维他命C的gummy每天只能吃一包。每天放学回家，进了家门第一件事就是“Can I have a bag of gummy, please?” 有一次周末，她早上吃了一包，到了晚上又提要求： “I want gummy!”  </p>
<p>妈妈说：“已经吃过一包了。” </p>
<p>“I want two! Two bags of gummy.” </p>
<p>“一天只能一包。” </p>
<p>“I want two one gummy.” </p>
<p>还没有学算术的小朋友图样图森破啦。</p>
<h3 id="3-Poop的形状"><a href="#3-Poop的形状" class="headerlink" title="3. Poop的形状"></a>3. Poop的形状</h3><p>自从potty train以后，小鱼儿每每大号，都要评估一下自己poop的形状： </p>
<p>“It’s a slug!”  </p>
<p>“An octopus.” </p>
<p>“Like a caterpillar.” </p>
<p>每回妈妈问：“今天poop给谁吃啊？”“桃子树！”小鱼儿毫不犹豫地说。家里的桃树和小鱼儿年纪一般大，全靠小鱼儿养着，最近刚结了一树的果子。当然，为了雨露均沾，妈妈也经常罔顾小鱼儿的命令，偷偷把肥料用在了其他树上。 </p>
<h3 id="4-小小科学家"><a href="#4-小小科学家" class="headerlink" title="4. 小小科学家"></a>4. 小小科学家</h3><p>小鱼儿每天很多“课后时间”都放在看Youtube上面。 这段时间品味比较好，特别喜欢看些科普动画，比如Dr. Binocs专题，她看过bacteria、virus、carnivorous plants、how do body parts work、solar system等动画视频。所以偶尔小鱼儿会冒出一句“But the solar system is cold.” （ 哦对了，她最近超喜欢用but，不管语境，也不管有没有转折关系，一开口经常前言不搭后语地说“but…”。）</p>
<h3 id="5-洗耳屎"><a href="#5-洗耳屎" class="headerlink" title="5. 洗耳屎"></a>5. 洗耳屎</h3><p>有一次，妈妈带小鱼儿去看医生。医生检查耳膜时，发现小鱼儿耳屎太多挡视线，需要清理。这可是一项大工程。小鱼儿那么倔强，要想往她耳朵里灌东西，难度系数太大了！ </p>
<p>于是两个身强体壮的年轻护士，加上妈妈，三个人一起配合，才勉强收服小鱼儿。一开始妈妈把整个身体趴小鱼儿身上，按住她的手脚，一个护士固定她的脑袋，另一个洗耳朵。后来妈妈支撑不住，改成妈妈用双手固定她的脑门，一个护士按住她的手脚。小鱼儿躺在那里厉声嘶喊：“No!Get up!! Mommy!!! Get up!!! I want to wake up!!!! No!!!!! Wake ME up!” 场面一度失控，护士们和妈妈一面忍俊不禁，一面又必须使劲。 </p>
<p>医生检查完说没问题，不料第二天凌晨，小鱼儿又不舒服了。妈妈又带着她去见医生。有了前一天的悲惨经历，小鱼儿心理阴影面积很大：“I don’t want to see the doctor. I don’t want to wash ear wax.”于是妈妈就自信满满告诉她，耳屎昨天洗过了，今天不用再洗了。妈妈还第一次和小鱼儿做了一个pinky promise：“拉勾上吊一百年不许变。今天我们不用洗耳屎！” </p>
<p>没想到，医生检查时说，有一只耳朵的耳屎貌似昨天没有完全洗干净，耳膜还是看不清楚，得再洗一次。这回妈妈和小鱼儿一起郁闷了。 </p>
<p>宝贵的pinky promise就这么无情地被打破了。为了重立信誉，也许以后我们只能开始thumb promise了。当然，妈妈决定誓言这种东西还是少用为妙，不然分分钟被打脸。 </p>
<h2 id="手工时间"><a href="#手工时间" class="headerlink" title="手工时间"></a>手工时间</h2><h3 id="涂色"><a href="#涂色" class="headerlink" title="涂色"></a>涂色</h3><p>小鱼儿喜欢涂色，确切地说是瞎涂，涂到一整页都被一种颜色装得满满当当为止，完全不顾图样。有一次，她已经犯困了，一边睡眼惺忪，脑袋瓜动摇西摆，一边手下不放松，水彩笔循着边边角角塞着线条。本来底下有妈妈的铅笔稿，临摹自绘本《小柚子：長大是怎麼一回事？》/ 拉蒙娜‧巴德蘇，小鱼儿抹完妈妈的底稿完全消失了，最后她还很会利用资源，把从另一个手工项目里作为样板的几个monster也都抹了颜色，粘了上去： </p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>本来是应该是这样的</th>
<th>结果变成了这样的 </th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td><img src="/images/xiaoyouzi.jpg" alt="本来应该是这样的"></td>
<td><img src="/images/tuya.jpg" alt="结果变成了这样"> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="画画"><a href="#画画" class="headerlink" title="画画"></a>画画</h3><p>有天放学，小鱼儿又开始拿着水彩笔乱涂，妈妈问：“小鱼儿画的什么？”小鱼儿居然开始即兴创作，最后完成了一副“我们一家人”，或者说“土豆之家”，因为全家人都只剩了一个脑袋瓜。很多东西都是一条线解决的：头发是条线，嘴巴是条线，耳朵也是线，胳膊和腿都是线；脑袋一大圈，眼睛两小圈，身体完全不见了；画的妈妈和外公最漂亮，红红的脸蛋抹起来。这幅画虽然很糙，却是小鱼儿打娘胎出来以后的巅峰之作，妈妈激动地以为很有极简主义的风格（也有可能我们大家在她眼里的确就是这么个形象）：</p>
<p><img src="/images/chuangzuo_sm.jpg" alt=""></p>
<h3 id="剪刀"><a href="#剪刀" class="headerlink" title="剪刀"></a>剪刀</h3><p>最近另一个让小鱼儿着迷的项目是用剪刀。她乱剪，妈妈和她一起乱拼乱贴，倒是做成了一些项目。比如我们一起做了一个puppet show theater，里面的大多数形状基本上都是小鱼儿剪的，反正是外太空场景，什么奇形怪状的东西不能有呢？我们还拼了一只好奇的小狐狸。 </p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Puppet Show Theater</th>
<th>Fox</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td><img src="/images/puppetshowtheater.jpg" alt="puppet show theater"></td>
<td><img src="/images/fox.jpg" alt="fox"> </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>还有一次，她从手机镜面里发现自己一边的头发翘了：“Daddy messed up my hair!” 指控爸爸早上没有给她整理好头发。她拿了把梳子在那里梳啊梳，就是梳不拢。妈妈说：“小鱼儿，头发太长了，要剪头发了。”她就作势去拿剪刀，吓得妈妈连忙声明自己绝对不能给自己剪头发，会流血引来姑获鸟的!</p>
<h2 id="读书时间"><a href="#读书时间" class="headerlink" title="读书时间"></a>读书时间</h2><p>最近小鱼儿比较喜欢的图书中包括了一本儿童版的《山海经》。 </p>
<ul>
<li>山海经/杭州 : 浙江少年儿童出版社, 2008</li>
</ul>
<p><img src="/images/shanhaijing.jpg" alt=""></p>
<p>这本书是个意外的惊喜，因为插图不如绘本丰富，本来以为小鱼儿听起故事来会有障碍，没想到她却在里面找到了一个每晚至少要听一遍的故事。 </p>
<p>这个故事对妈妈也很有教育作用。妈妈从小听外婆讲，小孩子的衣服要晾在低处，而且决不能在外面晾晒过夜。一直以为这只是为了防止露水，却在小鱼儿喜欢的故事里找到了更深的源头。这个小故事叫做“天帝少女”。颛顼的女儿没有自己的孩子，喜欢抢别人的小孩。她晚上披上羽衣，就变成了姑获鸟。 姑获鸟会先在孩子的衣服上滴上血作为记号，然后趁孩子不注意的时候把他叼走。人们因此不敢将孩子的衣服在屋外晾晒过夜。 </p>
<p>小鱼儿很喜欢听这个可怕的故事（很多山海经的故事都是细思极恐）。而且这个故事也很好用。一到晚上，小鱼儿要哭闹不肯上床睡觉时，只要妈妈说：“姑获鸟来了，不要哭了，赶紧睡觉。” 她很多时候就赶紧钻被窝里去了。没什么东西比这个可怕的故事更好用的了，哈哈。 </p>
<ul>
<li>Pete the Cat, BookPete’s Big Lunch/Dean, James</li>
</ul>
<p>Pete the Cat肚子饿了，做了几人高那么一个大汉堡，然后和许多小朋友一起分享。小鱼儿认识了汉堡里的每一种食物，并学会了“sharing is cool”。</p>
<ul>
<li>The Eye Book / LeSieg, Theo</li>
</ul>
<p>看这本书时，小鱼儿想做一个像紫霞仙子那样的wink，可是做出来总是东施效颦，两个眼睛都眯成一条小细缝，下面嘴巴鼻子都很狰狞地在用力。</p>
<ul>
<li>The Tooth Book / LeSieg, Theo</li>
</ul>
<p>这本书主要以小孩子可以理解的方式强调了牙齿的重要性。没有牙齿的jellyfish都没办法吹长号，好悲伤。还要教育小朋友该如何保护牙齿，比如不能用牙齿咬硬东西，一旦Set two掉了，就再也长不出来了！</p>
<ul>
<li>My Teacher Is A Monster! (no, I Am Not)/ Brown, Peter</li>
</ul>
<p>这本书主要是为了配合她上学，希望她能够早一点适应老师的风格。老师也许一开始看起来像凶狠的monster，但是渐渐你就会发现他们人性的一面。 </p>
<ul>
<li>洗不停的媽媽/ Satō, Wakiko</li>
</ul>
<p>这本书融合了日本雷神的传说。同时提醒我们洗衣机确实是工业革命以来最伟大的发明。</p>
<ul>
<li>托雅搬家/Ganbaatar, Ichinnorov</li>
</ul>
<p>这本书的趣味性不高，但珍贵的地方是可以让孩子了解一种迥然不同的生活方式，那就是草原上的游牧民族如何随季节迁徙住处，以整个大草原为家。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今年春天，我们一家大多时候都在感冒生病。因为小鱼儿上学了嘛，接触了一波新鲜病毒，所以全家人一起受益，断断续续地生病，花了大把时间不停地建设我们的免疫系统。 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;我讨厌上学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我讨厌上学&quot; class=&quot;headerlink&quot; tit
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>三周岁记</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%89%E5%91%A8%E5%B2%81%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//三周岁记/</id>
    <published>2019-02-03T22:01:38.000Z</published>
    <updated>2019-02-19T22:20:53.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="送大礼啦"><a href="#送大礼啦" class="headerlink" title="送大礼啦"></a>送大礼啦</h2><p>今年过节最开心！因为早在12月初，小鱼儿就给全家献上了一个臭烘烘、却备受欢迎的大礼包。</p>
<p>小鱼儿会用potty啦！天哪，妈妈经过2018年的夏天早就放弃了，一早就打算补血12个月，等到下一个夏天再鼓作气——结果，小鱼儿竟然被外婆整开窍了，顺利地在未满三岁的时候告别了尿片。</p>
<p>事情是这样的，那天，外婆在小鱼儿想尿尿的时候强制让她坐上了马桶。小鱼儿是很倔强的，通常情况下，她一坐上马桶，屁股就跟上了弹簧一下乓一下弹开，接下去那是十头牛也拽不回去了。而且她的如厕习惯一般是溜进一房间，砰一声关上房门，并且大声命令：”妈妈不要进来！爸爸不要进来！外婆不要进来！“ 但是这次估计实在尿急了，还来不及腾挪呢，小马桶就传来滴溜溜的乐曲。</p>
<p>嘿！从此小鱼儿就迷上了小马桶，简直妙不可言。妈妈终于知道了”踏破铁鞋无觅处，得来全不费工夫“是种什么滋味。之后的几天以内，小鱼儿每天至少要光顾小马桶七八回，每次哪怕就那么一丁点东西。然后每回从洗手间出来她都要我们大家额手相庆，说上一堆夸赞的话，开始的几天还要求每天献上一个冰淇淋以示奖励。当然谁也不在乎，终于摆脱了小尿片的牢笼，怎么夸都行，拍到手肿也中！冰淇淋每天一个也可以，反正已经冻了一个夏天啦。</p>
<p>小鱼儿也会进行自我表扬：“爸爸妈妈高兴啦！外婆高兴啦！花花草草笑啦！”最后一条，是因为外婆经常和她强调，小鱼儿不用小马桶，家里花花草草都喝不到小尿尿，都要哭死了。现在外婆终于有机会把童子尿变成上好的肥料伺候家里的花花草草了。 </p>
<p>没过多久，小鱼儿学会了如厕的全套流程，而且非得自己从头做到尾，一步都不能落下。首先，自己把裤子褪下，坐上小马桶，然后拿厕纸擦干净，拉上裤子，把小马桶里的东西倒进大马桶，冲水，然后搬过板凳开水龙头洗手，挤上洗手液，再洗手，搓搓搓，最后擦干。全套一条龙服务，小马桶绘本里描述的一切都成真了，耶！</p>
<p>妈妈马上下单，买了一个可以套在大马桶上的坐便器。我们还积极寻找不同地方的厕所进行演练，比如购物商城、学校、图书馆、超市等等。这样小鱼儿就接触和熟悉了各种不同的马桶，再也不用担心出门如厕这天大的难题啦。</p>
<p>小鱼儿告别纸尿片之后， 偶尔会出现意外。有一次，小鱼儿早上起来的时候发现尿床了。妈妈正懊丧地忙着换床单，小鱼儿却在床上乐得直奔跶。妈妈正狐疑小屁孩为啥开心，结果小鱼儿眉开眼笑，像报道新闻一般说：”妈妈，妈妈，糯糯的床床也会尿尿啦！“ 她是认真的，认真的！于是乎，小鱼儿当天成为全家的笑柄。</p>
<h2 id="能自学啦"><a href="#能自学啦" class="headerlink" title="能自学啦"></a>能自学啦</h2><p>有一天，妈妈发现小鱼儿一如既往在哼歌，旋律很新，从没听过，而且这歌哼的有板有眼，不像平常那种完全瞎掰的妈妈的歌或者糯糯的歌。</p>
<p>”小鱼儿，这是什么歌啊？“</p>
<p>”Little bunnies。“</p>
<p>”哪儿学的啊？是不是跟着Ok Google学的?“</p>
<p>“是的！”</p>
<p> 原来小鱼儿天天和Google Home耳鬓厮磨，最近磨出了这项新技能，学会了一首新歌。妈妈让小鱼儿教，小鱼儿还教得八九不离十，除了最后蹦蹦跳跳那两句乱了套，其他都教得不错。</p>
<p>当然，这首歌的大名不是Little bunnies，而是Sleeping bunnies。这是小鱼儿有生以来自学的第一首歌，歌词记录在此作为留念:</p>
<blockquote>
<p><strong>Sleeping bunnies</strong></p>
<p>See the little bunnies sleep till it’s nearly noon. </p>
<p>shall we wake them with a merry tune? </p>
<p>they are so still, are they ill? </p>
<p>Wake up little bunnies! </p>
<p>Hop little bunnies, hop, hop, hop. </p>
<p>Hop, hop, hop; hop, hop, hop. </p>
<p>Hop little bunnies, hop, hop, hop. </p>
<p>Hop, hop, hop; hop, hop, hop.</p>
</blockquote>
<p>后面两段就是把Hop的地方分别改为Skip和Jump。</p>
<p>小鱼儿的声音和影像记忆就和其他同龄的孩子一样，超级棒。</p>
<p>自从老师发了一本音乐书，小鱼儿爱不释手，每天晚上必须让妈妈把上面大部分她喜爱的歌曲哼那么一两遍。三个晚上之后，其中有一些歌曲，比如那个滴兜底滴滴的旋律，妈妈还在费劲地念谱找回调子，小鱼儿则张口就来，这一点让妈妈自愧不如。 </p>
<h2 id="调皮的蜡笔"><a href="#调皮的蜡笔" class="headerlink" title="调皮的蜡笔"></a>调皮的蜡笔</h2><p>最近小鱼儿的读物中，她最心水的是Duncan’s Crayons 系列图书以及Dr. Seuss系列读物，格调还算不错。</p>
<p>先来说说两本蜡笔绘本，里面每一位蜡笔给Duncan的信都自成一格，并且笑料百出：</p>
<ul>
<li><p>The Day the Crayons Quit / Drew Daywalt </p>
</li>
<li><p>The Day the Crayons Came Home  / Drew Daywalt </p>
</li>
</ul>
<p>每次小鱼儿只要说出其中一个蜡笔书名，她的眼睛里就开始闪烁一种贼光，那是真爱啊。好几个晚上，她都是抱着这两本书睡觉的。后来听多了，她开始引用书里各位蜡笔的话。</p>
<p>“You lost me two years ago in the sofa. Then your dad sit on me. “ 这是maroon crayon说的话，小鱼儿靠到沙发上就开始引用，还自作主张为maroon crayon配音，再现爸爸即将坐上去将其压断的情景：”No, no, no,no…“</p>
<p>小鱼儿还经常飚上一句black crayon超有个性的最后一言：”Is that too much to ask? “ 显得特拽。</p>
<p>最能引起小鱼儿共鸣的是peach crayon的发言：”Hey Duncan, it’s me, peach crayon. Why did you peel off my paper wrapping? Now I’m all naked. 咯咯咯！“ 一通坏笑后再加上一句方言：”peach crayon变赤裸狗啦，哈哈哈。“这一句之所以能引起那么强烈的共鸣，实在是因为小鱼儿玩蜡笔的手法比Duncan有过之而无不及——她喜欢把蜡笔的纸衣服一点点撕下来，她的蜡笔从来不是用来画画的，而是用来撕的。撕到如今，如果小鱼儿的蜡笔真会写信，一个个都会发出和peach crayon一样的哀号：”I don’t even have an underwear. I am too embrassed to leave the crayon box!”</p>
<p>Dr. Seuss系列图书是准备给开始认字阅读的小朋友看的，其实对小鱼儿来说还不到时候。但是这些书里面都有许多silly rhymes，都压着韵脚，读起来趣味多多。我个人以为，这些书可以让小孩通过聆听，发现英语这种语言的趣味性和音乐性。小鱼儿最近看过的几本是：</p>
<ul>
<li><p>Green Eggs and Ham / Dr. Seuss</p>
</li>
<li><p>The Cat in the Hat / Dr. Seuss </p>
</li>
<li><p>I can Read with My Eyes Shut / Dr. Seuss </p>
</li>
<li><p>There’s a Wocket in My Pocket!/ Dr. Seuss</p>
</li>
</ul>
<p>语言上有韵味、着调调儿，这套书在内容方面则是童心大爆棚，怪不得成为长盛不衰、历久弥新的儿童读物。比如Green Eggs and Ham的主角Sam-I-am，就像是一个拉扯不清的小孩子一样，固执地非得让你做一件看似极度荒唐的事情。而且他还百折不挠，哪怕告诉他十遍不行，他还是缠着你不放，第十一遍继续变着法地进行同一个请求。而故事最后的转折，是值得大人思考的，一个异想天开的请求，实行之后也会有意想不到的结果。</p>
<p>自从看过I can Read with My Eyes Shut之后，小鱼儿老喜欢玩开一眼闭一眼的游戏，把自己的脸蛋整得张牙舞爪，两个眼睛却还是同步行动，可爱极了。这本书和另一本Riddles / Mankato, Minn里面都提到了Mississipi。在一段时间这就成了小鱼儿最爱的一个词汇。她会记得Riddles里面那个笑话，自问自答：”What has four eyes but cannot see? Mississipi!“ </p>
<p>There’s a Wocket in My Pocket!感觉就像是拿南方人分不清平舌卷舌音开玩笑一样，拿小孩子傻傻分不清辅音或者辅音字母来做文章，比如Wocket和Pocket, Nook Gase和Book Case等等，生造出来的词都变成了各种怪物的代名词。</p>
<p>小鱼儿如今已经掌握了在图书馆按主题寻找图书的窍门。我们家附近的图书馆，所有节庆类的儿童读物都会在书脊上贴上一个特别的标签。万圣节就是一个南瓜色正在飞行的巫婆。小鱼儿自从发现这一规律后，屡试不爽。我们家的万圣节可以过上365天。最近她自己借的两本书是：</p>
<p>Olivia Loves Halloween /  Maggie Testa</p>
<p>Scared Silly (Bunnicula and Friends) / James Howe</p>
<p>有时候，小鱼儿也会按照书本内容来提问。最近她来了一个闪电三连问。</p>
<p>第一问：“lightening是什么?” 妈妈回：“ 闪电。“ </p>
<p>第二问：”闪电是什么？“ 闪电就是云里面产生的正电和负电，两个碰到一起，咣啷啷，稀里哗啦说了一通。 </p>
<p>第三问：”闪电是什么样的？“妈妈额头上三条黑线，直接上油管视频。</p>
<p>有此三问，是因为Scared Silly里面提到了暴风雨和闪电。希望小鱼儿今后在学问上再接再厉。</p>
<p>小鱼儿看书也开始小有总结了，她认识了大灰狼这个在童话里作为标志性坏蛋的符号——三只小猪里有大灰狼，小红帽里有大灰狼，Peter and the Wolf里面也有大灰狼。于是妈妈就现编了一个牙齿里的大灰狼来说服她睡前不再吃零食：</p>
<p><em>有一种大灰狼个子很小，最喜欢寻找机会住到小朋友的牙齿里面。</em>有的小朋友睡觉前还在吃东西，而晚上正好是大灰狼出没的时候。*</p>
<p><em>小朋友睡着以后，大灰狼就偷偷出来，闻啊闻，闻到牙膏的味道，大灰狼扭头就跑，因为这种大灰狼最怕牙膏。但是如果闻到了好吃的东西，大灰狼就会爬进牙齿里面，吭哧吭哧把小朋友没吃完的东西都吃完。</em></p>
<p><em>小朋友的牙齿本来很坚固，比三只小猪里面的砖头房子还坚固，但是如果粘上了食物，每晚引得大灰狼过来啃啊啃，咬啊咬，最后牙齿就坏了，里面会出现一个洞，正好就变成了大灰狼的房子。</em></p>
<p><em>大灰狼天天住在这个洞里吃东西上厕所，不久牙齿就变得又黑又脏又臭。每次小朋友吃东西，大灰狼在里面抢着吃，小朋友的牙齿就会很疼很疼，就要去找医生拔牙了。你看，我们的牙齿要不要让这样的大灰狼住进去？我们晚上睡觉前还要不要吃东西了？</em> </p>
<p>还挺灵，当晚刷过牙之后就没再吃东西了。 当然，花无缺哥哥听到这个故事的第一句，就毫不客气地戳破了童话的新装：”牙齿里不是大灰狼~~~是虫子！“</p>
<h2 id="手工时间"><a href="#手工时间" class="headerlink" title="手工时间"></a>手工时间</h2><p>妈妈和小鱼儿利用黑板，断断续续画画学单词。<br><img src="/images/walrus.jpg" width="30%"> <img src="/images/manatee.jpg" width="30%"> <img src="/images/sealion.jpg" width="30%"></p>
<p>我们还一起合作，临摹了The Day the Crayons Quit里面最后那幅画，作为对这本书着了迷的衍生品。当然小鱼儿的手笔都是胡乱抹的，作为掩盖，只好额外添加了一点小东西。在这幅画里，小鱼儿最喜欢的是右下角的青蛙，老是指着它说：”那么搞笑的！“</p>
<p><img src="/images/duncanscrayons.jpg" alt="duncanscrayons"></p>
<p>外婆奋发图强，临走前为小鱼儿打了一直能穿到五六岁那么五六件毛衣，长的短的有袖的无袖的各来一件。小鱼儿也习惯了天天看外婆打毛衣。春节前夕，送外婆到机场，外婆进去安检时，小鱼儿突然放声大哭。问她为什么哭，她说：“因为见不到外婆。”出现送行的伤感，这还是有生以来头一遭。无为在歧路，儿女共沾巾。妈妈说要开车去追外婆的大飞机，然后又要吹肥皂泡泡去追外婆的大飞机，这才开开心心过完了剩下的半天。 </p>
<p>为了配合春节主题，妈妈有生以来第一次剪了窗花，贴了窗玻璃，又贴了柜子。小鱼儿在一旁看妈妈变魔术，她最喜欢金色的五瓣窗花，在一边开始按窗花大小数”爸爸窗花，妈妈窗花，糯糯窗花“。其实春节说到底，是一桌子热气腾腾的饭菜，团团圆圆，热热闹闹。如果这个没法实现，各种形而上的行为只不过是一种心理补偿和文化渲染。这大约是为什么海外华人在传统节假日总喜欢和孩子玩一些特别过气而且很多时候都早已走了模样、失了味道的游戏，而我们也不能例外。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;送大礼啦&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#送大礼啦&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;送大礼啦&quot;&gt;&lt;/a&gt;送大礼啦&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今年过节最开心！因为早在12月初，小鱼儿就给全家献上了一个臭烘烘、却备受欢迎的大礼包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小鱼儿会用potty啦
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>糯糯小时候</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E7%B3%AF%E7%B3%AF%E5%B0%8F%E6%97%B6%E5%80%99/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//糯糯小时候/</id>
    <published>2018-12-11T17:12:12.000Z</published>
    <updated>2019-04-26T18:29:33.540Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="抚今追昔"><a href="#抚今追昔" class="headerlink" title="抚今追昔"></a>抚今追昔</h2><p>最近这段时间小鱼儿开始强烈地抚今追昔，回忆自己的幼年时代（这让妈妈觉得自己老成化石了）。 </p>
<p>她经常说：”糯糯小时候，是baby。” “糯糯胖胖的时候吃小手手。”“糯糯胖胖的时候吃小脚脚。”“糯糯小时候吃米糊，呵呵呵。”最后一句是说她第一次吃到米糊，仿佛尝到了人间至味，一阵小鞭炮似的爆笑，同时在座椅里兴奋地蹦跶好几下，然后小手开始抢碗和勺子。 </p>
<p>外婆有一次在手机上看到一段视频哈哈大笑，小鱼儿也凑过去看热闹，是一对双胞胎婴儿在抢奶瓶喝。从此之后，她又开始心心念念“瓶瓶里的奶奶”，躺在沙发上，一边喝着用小时候的奶瓶装的牛奶，一边乐开了花：“糯糯小时候这样喝奶奶。” </p>
<p>这种抚今追昔从玩具、饮食一直蔓延到了床上。小时候妈妈给她做了些方方的毛绒毯子，于是她时不时会要求“要I love daddy I love mommy的小毯子”， “要animals 小毯子”，“要ABC小毯子”。这些毯子在储物间、沙发和床之间不停地来回流通。床头上，也像她小时候那样，挂上了那条胖嘟嘟的鲸鱼（那还是妈妈在怀孕时缝制的第一件送给小鱼儿的玩具）。她临睡觉时，经常指着鲸鱼乐呵：“糯糯小时候的。” </p>
<p>有时候还开始叫嚷着要奶嘴，其实那个奶嘴她小时候从来没有用过，只不过看到其他小小孩吸奶嘴，她便也虚构出了自己小时候的情节（汗颜）。 </p>
<p>要是出去看到一辆幼儿推车，她会像发现新大陆一样指着大喊：“ba——-by!” 音拖地老长，满心的向往。 </p>
<p>小鱼儿还开始喜欢和一个手掌大的玩偶做游戏了，把它命名为“baby”。经常给玩偶盖毯子，用自己的奶瓶给它喂奶奶，还把它裹在自己的小毯子里面，然后抱起来摇一摇。有时，小鱼儿也会让我把她抱起来，然后她说：“妈妈抱糯糯，糯糯抱baby。” </p>
<p>为了避免她太过沉浸在过去不能自拔，妈妈把她的现在和过去做了对比。于是她现在经常又把这句话挂在嘴边：“baby不会动，不会走路，不会说话，不会跳舞，不会吃饭饭，不会吃茶茶（喝水的方言）。” 每一样对应的都是她如今的出息。 </p>
<p>但是如果我们加上一句“只有baby才穿小尿片，你怎么也还穿呢？你还是baby吗？” 她便一本正经地说：“不是。我们要在马马上拉尿尿、拉嗯嗯。”  </p>
<p>“真懂事，那我们就到小马马上尿尿去？” </p>
<p>“不要！” </p>
<p>怎么办呢？从理论到实践的距离在小鱼儿这里是更加漫长的。 </p>
<h2 id="遣词造句编故事"><a href="#遣词造句编故事" class="headerlink" title="遣词造句编故事"></a>遣词造句编故事</h2><p>最近小鱼儿的语言模仿力更强了，开始自由发挥和艺术创作。 </p>
<p>最令人印象深刻的模仿是她从哥哥那里学来的一句“买鼻子，买鼻子！”两个小孩在微信里聊天，一起喊着这句不知所云的话，然后都笑得前俯后仰——笑点在哪里？15后的世界我们无法理解。 </p>
<p>有次妈妈在微信里面给外婆留言：“妈妈，小鱼儿一切都好我就放心了。” 小鱼儿自己从外婆手机里翻出了留言，听了几遍，然后那阵子天天给我们重播这句话，还学了妈妈的语气。 </p>
<p>以前小鱼儿经常要求我们：“要OK Google唱歌。”现在大多数情况下，小鱼儿已经可以自己下命令了：“OK Google，play twinkle twinkle little star。”有时候她也会说：“OK Google，play music。” 还会说：“OK Google, stop!” 经常傍晚回到家里，妈妈就会看到一个在音乐里快乐蹦迪的小鱼儿。 </p>
<p>小鱼儿把全家人的名字都在心里记得门清了。外婆经常会用这个考小鱼儿：“外公叫什么名字？”“爷爷叫什么名字”“奶奶叫什么名字？”“姨妈妈叫什么名字？”“姨爸爸叫什么名字？”“哥哥叫什么名字？”……小鱼儿都能一一报上名来。 </p>
<p>朋友送给我们一套中文儿童读物，小鱼儿自己翻出来要求听里面的故事。从第一个故事开始，我一个字一个字指着标题念过去：“看，妈妈厉害不厉害？每个字都认识。” 从那一次开始，每次我念完，她也会用手指指过去，然后念一遍，比如“小红帽”， “大禹治水”等等。当然她手指上的导航是全错的，经常瞎指。有时候遇到一个长标题，她的手指一早就等在一边，迫不及待想开始，比如“聪明的农夫女儿”。好不容易等我念完，她连忙开始，手指乱飞，到最后两个字就囫囵吞枣一下滑了过去。 </p>
<p>小鱼儿还明白些事理了。她说：“冷了要穿衣服，热了要脱衣服。”然后她经常一边叫唤“热啦，热啦”或者“有汗啦”，一边把自己的外套扒拉下来。 </p>
<p>最近有次妈妈要洗澡的时候，小鱼儿特意跑过来提醒：“妈妈洗澡要开暖气。”说完她一路跑到洗手间，把暖气的按钮打开，才放心地走开了。 </p>
<p>给她讲故事的时候，她会开始进行评论或创作。看《Finding Nemo》，她会指着Nemo说“Nemo is so cute。Little。” 万一我讲故事走神，讲错了，她会毫不客气指出来：“妈妈说错了！” </p>
<p>小鱼儿提出要求的时候也开始越来越具体。“糯糯要什么啊？”她会试探着问，接着补充：“糯糯要两颗小熊糖糖，一颗红色的，一颗黄色的。”（小熊糖糖是补钙的软糖，每天两颗。） </p>
<p>点书也越来越具体。比如有一次她点书是这么点的：“Excuse me在《David Gets in Trouble》里面。妈妈给你讲。” （你和我的概念还是经常傻傻分不清。） </p>
<p>小鱼儿的创作常令人脑洞大开。看到秋天的树叶，小鱼儿说：“秋天到了，树叶变成rainbow了。” 层层叠叠的棕红深红浅红粉红橙色黄色浅绿深绿，说是像彩虹倒也不为过。 </p>
<p>她最近还喜欢从侧面爬上沙发的扶手，颤巍巍站起来，叫着“外婆看糯糯！”，然后狠狠一下倒栽葱到沙发里：“糯糯像蝙蝠一样upside down啦！” </p>
<p>有一回我们旅行归来，夜幕降临，山边堆着乌云。我跟她说：“从前有座怪物山，山上有座怪物庙……”轮到小鱼儿编故事，她说：“从前有只兔子，兔子里面有个房子，房子里面有个嗷呜（怪物的方言）……” </p>
<p>妈妈给她换尿片，皱着眉头说：“屁屁臭了。” </p>
<p>她就说：“头发不臭的。” </p>
<p>妈妈：“头发也臭了。” </p>
<p>小鱼儿：“被被不臭的。” </p>
<p>妈妈：“被被也臭了。” </p>
<p>小鱼儿：“书书不臭的。” </p>
<p>妈妈：“书书也臭了。” </p>
<p>小鱼儿：“玩具不臭的。” </p>
<p>…… </p>
<p>另有些时候她的语言是及其无厘头的，用一个固定的程式说一堆“无用”的话，比如“下雨就下雨，不下雨就一直不下雨”， “开心了就开心了，不开心就一直不开心”。 </p>
<h2 id="时间都去哪儿了"><a href="#时间都去哪儿了" class="headerlink" title="时间都去哪儿了"></a>时间都去哪儿了</h2><h3 id="亲子手工"><a href="#亲子手工" class="headerlink" title="亲子手工"></a>亲子手工</h3><p>以下是简易手工精选。 </p>
<h4 id="一张纸秒变一只猫-（五分钟）"><a href="#一张纸秒变一只猫-（五分钟）" class="headerlink" title="一张纸秒变一只猫 （五分钟）"></a>一张纸秒变一只猫 （五分钟）</h4><p><img src="/images/papercat.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li><p><strong>材料</strong>：一张长方形的纸，一把剪刀，笔</p>
</li>
<li><p><strong>做法</strong>：把纸竖向对折，开口处剪下一个半圆，就做好了猫身。两块半圆其中一块画上眼睛嘴巴和胡须，变成猫脸，贴到猫身上，另一块半圆的外沿裁下一圈做尾巴，剩下的对半剪开就成了耳朵。 </p>
</li>
</ul>
<h4 id="两个瓶盖秒变响板-（两分钟）"><a href="#两个瓶盖秒变响板-（两分钟）" class="headerlink" title="两个瓶盖秒变响板 （两分钟）"></a>两个瓶盖秒变响板 （两分钟）</h4><p><img src="/images/castanet.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li><p><strong>材料</strong>：两个瓶盖，硬纸条，透明胶带 </p>
</li>
<li><p><strong>做法</strong>：把纸条的两头分别粘到瓶盖上，就完工了。 </p>
</li>
</ul>
<h4 id="两根冰棍棒秒变口风琴-（五分钟）"><a href="#两根冰棍棒秒变口风琴-（五分钟）" class="headerlink" title="两根冰棍棒秒变口风琴 （五分钟）"></a>两根冰棍棒秒变口风琴 （五分钟）</h4><p><img src="/images/harmonic.png" alt=""></p>
<ul>
<li><p><strong>材料</strong>：两根冰棍棒，三根皮筋（一粗两细），两根纸条，透明胶带 </p>
</li>
<li><p><strong>做法</strong>：一根冰棍棒横向捆上一根粗皮筋，另一根两头缠上几圈纸条，固定贴好。把两根冰棍棒的两头用细牛筋绑在一起，就完工了。 </p>
</li>
</ul>
<p>吹出来的声音让小鱼儿很开心，因为很像《Miniscule》系列视频里面那些苍蝇或瓢虫吵架时“biubiubiu”的声音。 </p>
<h4 id="Felt小动物-（平均每个15分钟）"><a href="#Felt小动物-（平均每个15分钟）" class="headerlink" title="Felt小动物 （平均每个15分钟）"></a>Felt小动物 （平均每个15分钟）</h4><p><img src="/images/polarbear.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li><p><strong>材料</strong>：多种色彩的Felt材料，剪刀，笔和胶水 </p>
</li>
<li><p><strong>做法</strong>：我曾经用纸片给小鱼儿做了一套基于《Brown Bear Brown Bear, What Do You See》的小动物。这回用felt剪了一套基于《Polar Bear Polar Bear, What Do You Hear》的小动物。 图片是部分动物。</p>
</li>
</ul>
<h4 id="Felt手指玩具-（15分钟）"><a href="#Felt手指玩具-（15分钟）" class="headerlink" title="Felt手指玩具 （15分钟）"></a>Felt手指玩具 （15分钟）</h4><p><img src="/images/feltfingerskeleton.jpg" alt=""></p>
<ul>
<li><p><strong>材料</strong>：两种颜色的Felt材料，剪刀，笔，胶水和针线 </p>
</li>
<li><p><strong>做法</strong>：用一种颜色的Felt裁剪出骷髅头的各个部分。另一中颜色的Felt裁剪出两片外形。把骷髅头在一片外形上贴好。把两片外形缝到一起就完工了。 </p>
</li>
</ul>
<p>小鱼儿很喜欢手指歌，所以给她做了这个可以套在手指上的玩具。 </p>
<h3 id="外婆和妈妈的爱好"><a href="#外婆和妈妈的爱好" class="headerlink" title="外婆和妈妈的爱好"></a>外婆和妈妈的爱好</h3><p>热爱手工的外婆这阵子住在我们家。外婆每天的爱好就是上网钻研各种毛衣教程，然后给小鱼儿织了一件又一件独一无二的毛衣。</p>
<p><img src="/images/grandmaknit.png" alt=""></p>
<p><em>图为小鱼儿穿着外婆织的毛衣参加party</em></p>
<p>妈妈对织毛衣一窍不通，也没办法在这里分享心得。不过在外婆的带动下，妈妈开始重拾缝纫机，为小鱼儿添置新衣。 </p>
<h4 id="蓬蓬仙女裙-（一小时）"><a href="#蓬蓬仙女裙-（一小时）" class="headerlink" title="蓬蓬仙女裙 （一小时）"></a>蓬蓬仙女裙 （一小时）</h4><p><img src="/images/tulldress.jpg" alt=""></p>
<p>这条裙子很仙，做法也简单，不需要pattern。 </p>
<ul>
<li><p><strong>材料</strong>：零碎薄纱布，松紧带 </p>
</li>
<li><p><strong>裁剪</strong>：20块30公分长（裙长）X35公分宽的薄纱。正好手头有些零碎薄纱，最宽只能切35公分。如果要更仙的效果，可以加宽一倍。（半小时） </p>
</li>
<li><p><strong>缝纫</strong>：二十块布料分成两份。第一份十块布料前后覆盖2公分左右用缝纫机以最长的针脚沿35公分那边接在一起，然后抽紧线头，直到其与孩子腰围等长，整理好褶皱，使其分布均匀。第二份同理。把两份正面相对用缝纫机踩在一起，然后翻到正面，装上松紧带就完工了。（半小时）</p>
</li>
</ul>
<p>这是春秋天的仙女裙，穿得时候配底裤。小鱼儿很喜欢这条裙子带来的仙气，穿上后扭着屁股跳舞，薄纱轻扬：“糯糯是princess。” </p>
<h4 id="小狐狸裙衫-（两小时）"><a href="#小狐狸裙衫-（两小时）" class="headerlink" title="小狐狸裙衫 （两小时）"></a>小狐狸裙衫 （两小时）</h4><p><img src="/images/foxdress.jpg" alt=""></p>
<p>在网上看到的款式，但是没有pattern，需要自己画。</p>
<ul>
<li><p><strong>材料</strong>：一块大红色丝绒布，一小块零碎的暗灰色丝绒布，以及一块白色绒布。 </p>
</li>
<li><p><strong>描样</strong>：做衣服关键在前期，前期最关键是描样。在纸上用小孩子现有的连衣裙描摹出半副前襟和半幅后襟大致大小。在半幅前襟上半身上描绘出半张狐狸脸，在另一张纸上描下狐狸脸颊、眼睛、鼻子和嘴巴（周围增加缝纫空间）。下半身放大腰宽尺寸5-10公分，以便制造褶皱。在另一张纸上描下一个口袋、一只爪子。后襟添加延伸到前襟的肩带。（半小时） </p>
</li>
<li><p><strong>裁剪</strong>：按纸张尺寸裁剪好布料，pattern一般凡是对称的地方都画一半，裁剪时就把布料对折以剪出完整对称的形状或双份、多份布料。前襟和后襟的上半身都需要一份里衬（我用了白色绒布），里衬的长度要超过袖口，达到袖口之下五公分。（半小时） </p>
</li>
<li><p><strong>缝纫</strong>：用缝纫机先把狐狸耳朵踩好。每只耳朵的两片布正面相对，踩好两条边，下摆保持打开，翻正。同理将六只爪子做好。接下去是前胸的狐狸造型，造型先踩好（包括脸颊、眼睛和鼻子），然后与里衬正面相对，两者之间在正确的位置插入狐狸耳朵，在耳朵后面插入纽扣环，踩好，袖口以下及下摆保持打开，翻正。为了美观，把前襟上半身正面沿边缘踩一遍。踩好八只爪子，在前襟下半身踩上口袋和爪子。用缝纫机以最长的针脚沿前襟下半身腰部踩一遍，然后抽紧线头，直到其与前襟上半身等宽，整理好褶皱。把前襟上下正面相对踩到一起（不要踩到前襟里衬）。把后襟与里衬正面相对，踩好，袖口以下及下摆保持打开。最后把前襟与后襟正面相对，两侧袖口以下踩好，然后把两者的里衬翻出，两侧踩好，里衬下摆拷边。前后襟下摆拷边，向内折起，踩线，翻正。最后在肩带上合适的位置缝好纽扣就完工了。 （一小时）</p>
</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;抚今追昔&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#抚今追昔&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;抚今追昔&quot;&gt;&lt;/a&gt;抚今追昔&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近这段时间小鱼儿开始强烈地抚今追昔，回忆自己的幼年时代（这让妈妈觉得自己老成化石了）。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她经常说：”糯糯小
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>饭森结来啦！</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E9%A5%AD%E6%A3%AE%E7%BB%93%E6%9D%A5%E5%95%A6%EF%BC%81/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//饭森结来啦！/</id>
    <published>2018-10-29T17:26:05.000Z</published>
    <updated>2018-11-27T18:46:18.179Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自从外婆来了以后，小鱼儿的方言日益精进，学会了翻卷斗（翻跟斗），还学会了用地方版普通话唱“打公鸡，每天早起，嘚在哦仓口咕给给咕给地”。众多儿歌从她嘴里出来，都天然地带上了一股浓浓的乡土气息——小鱼儿的第三种语言打磨成型。</p>
<p>最近用家乡话最纯熟的话题，当然是饭森结（万圣节）——小鱼儿最喜欢的节日。 <img src="/images/bats.jpg" alt="bats"></p>
<h2 id="饭森结读物"><a href="#饭森结读物" class="headerlink" title="饭森结读物"></a>饭森结读物</h2><p>小鱼儿一向喜欢妖魔鬼怪的故事，几乎从来不间断，接近万圣节自然看得更多些。最近看过的书里有以下几本心头好：</p>
<p><img src="/images/halloween_books.png" alt="halloween_books"></p>
<ul>
<li><p>Pete the Cat: Trick or Pete / James Dean</p>
</li>
<li><p>Skeletons and Exoskeletons/ Lundgren, Julie K.</p>
</li>
<li><p>Bats / Gibbons, Gail</p>
</li>
<li><p>Peter and the Wolf / Prokofiev, Sergey, 1891-1953</p>
</li>
</ul>
<p>第一本《Pete the Cat: Trick or Pete》是小鱼儿自己在图书馆的书架上找到的，找到后爱不释手，逼迫着妈妈借书。因为这是她喜欢的两样东西的完美结合：</p>
<p>​    Pete the Cat + Halloween = Trick or Pete </p>
<p>这本书是互动式的，内有翻页。讲过一两遍后，小鱼儿就记住了大致的情节。每次敲敲门，喊出“Trick or Pete!”，打开房门，她往往就能说出门背后是谁，比如穿得像牛仔的是老师，穿得像ghost的是外婆等等。因为甚爱此书，我还给她做了猫耳朵发圈戴在头上，再罩上风衣，小鱼儿就差不多造型成为Pete the Cat了。</p>
<p>第二本是儿童科普读物《Skeletons and Exoskeletons》，小鱼儿最喜欢的话题之一。这是一本涨姿势的书。小鱼儿在这本书里数了哺乳类动物的颈骨，原来我们短短的脖子和长颈鹿那么长的脖子居然都是由七块颈骨撑起来的。她也了解了大象和小鸟的骨头有什么不同，蝙蝠翅膀和小鸟翅膀的骨架有什么不同等等。她还认识了两种新的动物，Green June Beetle和Millipede——最近我们在儿童博物馆里面看到了这些标本。</p>
<p><img src="/images/bugs.jpg" alt="bugs"></p>
<p>第三本是儿童科普读物《Bats》。这本书讲的是小鱼儿最喜欢的蝙蝠。这还是一本涨姿势的书。蝙蝠真的会吸血吗？蝙蝠种类众多，其实只有一种吸血鬼蝙蝠才会吸食动物的少量鲜血。很多蝙蝠的功能与蜜蜂相似，他们一般以果汁和花蜜为食物，可以帮助采蜜、吃掉害虫，而fishing bat居然能够捕食鱼类。蝙蝠一般都是倒挂休息，只有当蝙蝠妈妈生小蝙蝠的时候，才会正过来，以便把生下来的小蝙蝠兜在自己的薄膜里。只要我们说起Bat，小鱼儿就会把自己的两个胳膊紧紧环着脖子抱起来——自从去过动物园后，看到fruit bat把翅膀紧紧裹在身上保暖休息，她就学会了这一招。</p>
<p>第四本是自带舞台光环的经典读物《Peter and the Wolf》。剧情很简单，小男孩Peter智取大灰狼。可是这个舞台剧甚至连妈妈也很喜欢读，因为里面的小动物们都不带好好说话的。比如小鸟总是吵吵闹闹，好端端一个词喜欢翻着花样念好多遍，“p peter p patter p putter ppppp”。那只鸭子整天喜欢拖长音，把lake念成“laieaieaieaieaiek”，把well念成很公鸭嗓的“waio”。反正其中每句台词似乎都自带音乐符号。小鱼儿因此也很喜欢听我塑造各个“话”色鲜明的角色。</p>
<h2 id="饭森结鬼屋"><a href="#饭森结鬼屋" class="headerlink" title="饭森结鬼屋"></a>饭森结鬼屋</h2><p>一般每个城市都会提前举办一些万圣节活动。因此小鱼儿在真正的万圣节之前已经跑了好几趟Trick or Treating。我也带着小鱼儿去了一趟鬼屋，走了good fairy line。一路上前后都有fairy护驾，鬼怪没有出来吓人，阴暗之中可以看到甬道两旁的房间里均是牛鬼神蛇，角落里站着僵尸服务员，端着一盘盘血淋淋的餐点。</p>
<p>小鱼儿最近也非常踊跃地参与饭后散步。每次外婆要出门散步，她不等吃完晚饭，也定要跟着出门。因为十月一整个月都是万圣节的，好多人家都早早开始在门前屋后装点节日。基本万圣节的装饰可分为迪士尼风格和恐怖片风格两种，小鱼儿照单全收。</p>
<p>我们经常在月黑风高的时候外出观摩。散步时，小鱼儿也不大撒娇让抱抱，偶尔看到前方鬼影重重，她居然还能兴奋地一路小跑过去——就这点来说，我希望天天是万圣节。 </p>
<p>“呃，呃，嗯，pumpkin变成witch了，哈哈哈！” 她看到一个造型成三角形、上面带了巫婆帽的南瓜。（最近她喜欢自己造句，但是每次造句之前都要哼唧吧唧一会。有时候哼唧半天，说出来的一句话仍旧颠三倒四。） </p>
<p>“pumpkin说我在笑。” 看到一个两三米高的充气南瓜怪人时，她这么说。 </p>
<p>“ghost穿着dress，小鱼儿也穿着dress。”看到比南瓜怪人还要巨大的、来自《圣诞节前夜》的充气Jack Skellington，小鱼儿关心的重点是咱俩穿得差不多。 </p>
<p>“啊呜——” 看到真人版大小的狼人闪着红色的眼睛在那里咆哮时，小鱼儿也会对着月亮要求变身。</p>
<p>有一家门口一边摆了真人大小的一个Frankenstein，整个前院其他地方散布着一对白骨夫妻，几只白骨大狗，几个小丑，几个白骨蝙蝠，在莹莹白光闪烁下忽隐忽现。小鱼儿在这个门口一站就是一刻钟，还嫌篱笆高过她的脑袋，看不真切，非得抱起来好好欣赏。</p>
<p>“怪物会走过来抓我们的！”</p>
<p>“不会！”她非常小确幸。</p>
<p>“妈妈害怕了，你害怕吗？”</p>
<p>“不怕！”</p>
<p>另一家门口是一个乱葬岗，Rip墓碑林立，白骨森森，好多骷髅正从坟墓里爬出来。矮树丛里还有很多对野兽的眼睛此起彼伏。墙壁上白色的小鬼飞来舞去。隔壁挂满了飘在半空的鬼，有一个正当人行道上，冷不丁抬眼，就见黑衫飘过，露出半个金属粉的骷髅头。小鱼儿第一次瞧见，乐得哈哈大笑。</p>
<p>还有一家门口是一个十八层炼狱。篱笆四角伫立着来自电影《Alien》的怪物。遍地是骷髅被拦腰刺穿悬挂在长矛上，看上去让人觉得腰疼。还有拿着重型武器正欲施刑的恶魔。背后是一个僵尸娃娃正在荡秋千。</p>
<p>我们就这么等她在一家看饱了，再走到下一家，天天如此，日日往返。这几天天气转凉，夜风阴冷，小鱼儿最喜欢干的事就是让大家都披上帽衫的帽子，然后看着地上的影子：“变ghost啦! ”然后催她回家时，她就开始犟：“不要回家！”</p>
<h2 id="饭森结手工"><a href="#饭森结手工" class="headerlink" title="饭森结手工"></a>饭森结手工</h2><p>如果不做手工，万圣节就少了一半乐趣。我为此搜罗到了两个简单又好玩的手工项目。</p>
<p>第一个是用一个气球和一块白布做一个Ghost。把气球吹鼓，盖上白布，贴上眼睛和嘴巴，挂到廊下，随风飘飘，就变成了小鱼儿最喜欢的“小鬼”。</p>
<p>另一个是用半张彩色A4纸叠一只蝙蝠。正方形用来折叠蝙蝠的身体，剩下的纸对折剪出翅膀。贴上眼睛、牙齿和翅膀就完工了。这些蝙蝠现在飞在门边窗口，以后还可以重复利用作书签。</p>
<p><img src="/images/bat_bookmark.png" alt="bat_bookmark"></p>
<p>今年外婆和妈妈一起为小鱼儿定制了一套独家costume。骷髅套衫及一顶挂着蜘蛛的黑帽，小鱼儿表示很满意，第一次穿上后立在镜子前，高声喊着“Halloween! Halloween！”，并开心地扭着屁股献了一曲舞，之后就穿着这身行头行走万圣节的江湖啦。</p>
<p><img src="/images/halloween_costume.jpg" alt="halloween_costume"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;自从外婆来了以后，小鱼儿的方言日益精进，学会了翻卷斗（翻跟斗），还学会了用地方版普通话唱“打公鸡，每天早起，嘚在哦仓口咕给给咕给地”。众多儿歌从她嘴里出来，都天然地带上了一股浓浓的乡土气息——小鱼儿的第三种语言打磨成型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近用家乡话最纯熟的话题，当然是饭森结
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>基因扫盲1</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E6%89%AB%E7%9B%B21/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//基因扫盲1/</id>
    <published>2018-10-23T17:49:57.000Z</published>
    <updated>2018-10-23T21:02:10.623Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>书名：《The Gene: An Intimate History》/ Siddhartha Mukherjee</strong> </p>
<p><strong>推荐级别：💎💎💎💎💎 </strong></p>
<p><strong>相关推荐：</strong></p>
<p><strong>《What Is Life?》/ Schrödinger</strong></p>
<p><strong>《The Emperor of All Maladies》/ Siddhartha Mukherjee</strong></p>
<p>Siddhartha Mukherjee的著作都很耐看，而且整本书就像是一座寺庙，从大局到细节都无可挑剔。这本书系统地回顾了人类探索、发现、解密基因的漫长历史。这本书太厚，至今只读到一半，却忍不住手痒，想写写小半本书读下来的笔记，主要有以下几点： </p>
<ol>
<li>差点被遗忘的孟德尔 </li>
<li>优生学与纳粹 </li>
<li>都是好奇惹的祸 </li>
</ol>
<p>害怕书透的读者慎入。 </p>
<h2 id="差点被遗忘的孟德尔"><a href="#差点被遗忘的孟德尔" class="headerlink" title="差点被遗忘的孟德尔"></a>差点被遗忘的孟德尔</h2><p>作者认为，从基因的角度，进化解释了自然的过去，为什么会出现生命？多元化解释了自然的现在，为什么会有那么多生物共生在此时此刻？胚胎学试图预示自然的未来，一个单独的细胞如何生长成一个具备特定形体的生物体？ </p>
<p>只有从遗传的角度真正解剖理解了基因及其功能，我们才能将这三方面统而为一。就像物理学家的梦想是找到一个统一的物理学公式，对于生物学而言，基因就是生物学统一的公式。 </p>
<p>传统的生物学家提出了分类学，把生物按功能特点和形态分门别类，界门纲目科属种。但是分类学只解决了表象，而无法解释生命本身的起源、各种生命之间的差异以及同一物种间的差异。 </p>
<p>就此而言，达尔文的进化论和物竞天择固然重要，但是它只能解释同一物种的演变。虽然在苛刻的自然条件下，同一物种也许被迫发生变异，然而达尔文并没有解释同一物种怎样保持两种貌似相反的功能，不变的共性（遗传）和变异的特性（进化）：如何既保持物种的遗传性，又能保持变异性？ </p>
<p>如同费马在页边上写下我有个美妙的证明、但是这里写不下，达尔文也暗示自己找到了生命的秘密，但是他说自己没有时间写下来。 </p>
<p>真正引领人类一窥基因秘密并进而理解物种演变的，是那个一生都默默无闻、一心在修道院里埋头种着豌豆的孟德尔。 </p>
<p><img src="/images/mendell_charlieharper.jpg" alt="mendell_charlieharper"></p>
<p>所以，本书第一部分题为“缺失的遗传科学”，为孟德尔正名。 </p>
<p>遗传和变异如何统一？或者一颗豌豆如何传递自己的属性？在这种传递的过程中，这些属性会被如何干扰？他把一生奉献给了豌豆，把一辈子的时间花在了给豌豆花进行授粉上面。孟德尔走的是一条寂寞的道路，而也许他自己非常享受这种低调加单调的生活。1865年，他将18年间种植豌豆所得的发现发表在了一个相当冷僻的期刊上。同时他也低调地在本地论坛与当地的农民、植物学家和生物学家分享了自己的论文。 </p>
<p>之后，这篇遗传学上的里程碑之作沉寂了漫长的15年，直到1990年才被重新发现。孟德尔被誉为现代基因学之父。在论文中，他以实验数据为支撑，提出某种看不见的因素（即基因）可以预测和确定生物体的性状；决定同一性状的遗传因子彼此独立（恰巧他选择的7个基因在DNA上位置相去甚远，没有紧密关联），可以遗传给后代；并提出了基因具有显性和隐性两种性能。 </p>
<h2 id="优生学（Eugenics）与纳粹"><a href="#优生学（Eugenics）与纳粹" class="headerlink" title="优生学（Eugenics）与纳粹"></a>优生学（Eugenics）与纳粹</h2><p>此书指出的另一个重要事实，是我们如何从优生学这个危险的谬论中侥幸擦身而过。疯狂的纳粹背后一直徘徊着优生学的幽灵。由于德国纳粹在二战的惨败，他们所热衷的优生学和种族清洗也被盖上了耻辱和罪恶的印章。 </p>
<p>优生学的论点貌似有理有据——如果我们让那些弱者或者天生残疾的人繁衍后代，整个人类的基因库会因此变坏，类似于说，一颗老鼠屎能坏了一锅汤。直到今天，不知还有多少人会默默认同这个观点？ </p>
<p>它建立在一个巨大的假设之上。这个假设是，人类判定所谓的好坏，是客观的，是符合自然规律的。（感到上帝笑了又哭了。） </p>
<p>可是人类的标准真的是自然的标准吗？人类真的是万物之灵吗？我们以为自己超越的那些生灵，动物植物微生物，与我们都是平等的，大家同是物竞天择40亿年的结果。从基因的角度，没有谁更高尚聪慧，也没有谁更卑劣愚蠢。 </p>
<p>当我们狂妄到无知时，我们会面临深渊。比如二战之前，好多国家曾经力行优生学政策。也许一个不小心，历史又会重复自己，滑入深渊。这也是本书作者要发出的一个警告。 </p>
<p>达尔文的表亲Francis Galton发明了Eugenics这个词汇。1912年，首届国际优生学大会在伦敦召开，期间德国提出了种族清洗计划，而当时参会的美国已经先行一步，将优生学付诸行动——1910年，美国成立了优生学记录办公室（the Eugenics Record Office）；1911年，优生学的知识被大力普及，整个美国的基因学教科书上都包含这方面内容；1927年，美国有了第一例因为“基因不好”而被强制绝育的案例；同一年，一部名为“你适合结婚吗？”（Are You Fit to Marry?）的电影在全美开播，导演是一位优生学拥趸者；随后，美国很多州政府都开始制定法律，依法对罪犯、白痴、低智商者或其他“基因不良”之人实行强制绝育。 </p>
<p>德国虽然在这方面起步晚于美国，但是种族清洗之路从发芽到壮大速度之快、范围之广、与纳粹成长过程之契合令人咋舌。 </p>
<p>1895年，纳粹生物学家Alfred Ploetz发明了“种族清洗”（racial hygiene）一词。他说，就像一个人会新陈代谢、需要时常进行个人卫生清洗一样，一个种族同样需要定期进行清洗，洗掉基因中的肮脏和渣滓，以此保证整个民族的健康和纯洁。（听上去是不是鸟畜无害？） </p>
<p>1920年代，正在狱中的希特勒读到了Alfred Ploetz的观点，马上路转粉。1933年，希特勒获得超越议会的权力后，立即开始实施防止遗传性疾病后代的绝育法（the Law for the Prevention of Genetically Diseased Offspring）——“任何有遗传疾病的人都可以被强制绝育”。他们首先对“危险的罪犯”进行绝育。到1934年，德国每月平均有5000成年人被绝育。 </p>
<p>1935年，德国种族政策办公室开始在全国播放并展示生理缺陷和遗传疾病相关的“恐怖片”，包括《遗传》（Das Erbe）、《遗传性疾病》（Erbkrank）等。同年，德国颁发法律阻止犹太人与德国人通婚生育。 </p>
<p>1939年开始，德国步入更加危险的境地，种族清洗的手段从绝育“进化”到终止生命。这一年，德国开始杀害三岁以下有生理缺陷的儿童，并迅速将范围扩大到青少年，到当年10月，进一步扩大到成年人。 </p>
<p>人们被送往集中营，然后以各种方式被害。德国的种族清洗终于走到了万劫不复的地步。我不愿想象假如德国在二战没有战败那样一个平行世界。 </p>
<p>纳粹其实也明白自己的种族清洗理论脚跟不稳。只有证明基因的不变性，比如证明犹太人永远保存犹太人的“劣质”基因，又或者证明某一生理缺陷的确是遗传的后果，种族清洗理论才勉强站得住脚跟。但是通过什么途径来证明呢？ </p>
<p>答案是同卵双胞胎研究。 </p>
<p><img src="/images/twins.jpg" alt="twins"></p>
<p>电影《闪灵》包含了许多揭露纳粹罪恶的彩蛋，其中有一幕是一对双胞胎出现在血流成河的门前。直到读了这本书，我才真正理解那一幕包含了二战时多少黑暗时刻。 </p>
<p>双胞胎研究起始于为优生学命名的Francis Galton，因为他提出了“先天性”（nature）与“后天性”（nurture）两个概念，并开始对两者的影响进行对比研究。如何分辨先天影响和后天影响？双胞胎是最佳的研究对象。1924年，德国的优生学家Hermann Werner Siemens在Galton的基础上改良了研究方法，只选择同卵双胞胎进行研究，因为同卵双胞胎的基因完全吻合，任何差异性的出现都可归结为后天性。 </p>
<p>二战期间，许多双胞胎在集中营遇害，然后被解剖进行器官比较。他们遇害的方式，除了毒气，还有不符血型的血液传输、截肢、无麻醉手术等。有的双胞胎被染上细菌性疾病以对比他们的身体对细菌的不同反应。还有一对双胞胎更为凄惨，其中一个是驼背，于是纳粹通过手术讲两人的背缝合在一起，术后不久二人便因伤口感染死亡。 </p>
<p>最后德国纳粹通过这一系列令人发指的同卵双胞胎研究并未得出什么被科学界认可的成果。而且纳粹错了，我们现在知道基因就像是一整套程序，包含了一整套指令，但是它并非不可更改。实际上，基因在不停地进行调控、复制和重组（regulation, replication, recombination）。如果由着纳粹把基因清洗下去，洗到最后近亲繁殖，雅利安人的结局就会类似沙皇阿列克谢。 </p>
<p>如本书后面提及，如今人类越来越理解基因如何工作，可以快速对其进行测序和复制，对基因有越来越大的控制权，甚至可以将进化链上百万年间毫无联系的两种基因混合起来。到这种时候，我们需要更加谦卑，更加不把人类的好坏标准当作一回事。 </p>
<h2 id="都是好奇惹的祸"><a href="#都是好奇惹的祸" class="headerlink" title="都是好奇惹的祸"></a>都是好奇惹的祸</h2><p>1907年，人类已经知道基因存在于染色体上。 </p>
<p>从那时开始，科学家试图进一步解决的问题是，他们在染色体上怎么组织和呈现？每个基因在染色体上有自己固定的”家庭住址”吗？多个基因何以合住在一起吗？基因之间有物理或者化学上的联系吗？基因到底是什么？一开始科学家以为基因在蛋白质上，直到后来才发现原来是在那个看起来“又傻又笨”的DNA上面。 </p>
<p>本书中许多地方都会出现这样引人入胜的提问。再比如，一个鸡生蛋、蛋生鸡的问题：一个单独的胚胎细胞必须包含一整套能将其成长为一个生物体的完整指令，但是它又如何能够让另一个完整的生物体再次从这个生物体的一个单独的细胞成长起来？复制于同一个胚胎细胞的其他细胞，他们拥有完全一致的DNA，从基因角度，他们完全相同，那么他们又如何彼此区分，组成不同的器官呢？比如一只苍蝇的胚胎，新复制出来的细胞如何能知道自己的职能，长出头部和尾部，又如何在该长翅膀的地方长出了翅膀？ </p>
<p>这些提问比答案更有意思。因为它们带着我们走到了科学发现的起点上面：往往就是一个好奇的人问了一个暂时没有答案的问题。人类不停地发问，许多“孟德尔”就把一生献在了一个看似简单的问题上面（很多时候限于有限的生命，他们试图回答的是一个大问题的某些及其微小狭隘的分支问题）。 </p>
<p>这也让我联想到一个科学家曾经对我说过的比喻，用来解释他的实验和工作： </p>
<p>你把自己想象成一个巨型外星人，在外太空偶然看到了一颗小小的地球。你对它一无所知。这是什么？这个问题指引着你制造出越来越好的观察和测量工具来了解你的目标。渐渐地你可以排除大气层的干扰，在“显微镜”下看到地球上有陆地，陆地上有道路，道路上总是奔驰着长方形的带轮子的东西。通过长期观察和数据分析，你也许会注意到这些长方形的东西总是集中在某些时段出现在道路上，而且有去就有回、有来就有往。接下去你会问，为什么这些长方形的东西总是集中出现在某些时段？它们的工作原理是什么？它们里面坐着的生物是什么？这些生物每天从一个地方到另一个地方在完成什么样的使命和任务？这些生物的原理是什么？他们之间如何沟通协作？要解决这些问题，你必须设计出一个个巧妙的实验，并重复实验获取大量数据——其中的大部分实验也许会归于失败。如果侥幸成功了，恭喜你，终于弄清楚了地球上微小的一点；不过拔出萝卜带出泥，这个小小的发现肯定会带出更多亟待解决的问题。要研究一整个“地球”上的所有蛛丝马迹，需要一代又一代“外星人”前仆后继。弯路、错路不可避免，有生之涯也不容无尽的追求，但是他们的好奇心驱使着他们去尝试无限地靠近一个又一个未知的领域。 </p>
<p><img src="/images/biology_charlyharper.jpg" alt="biology_charlyharper"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;书名：《The Gene: An Intimate History》/ Siddhartha Mukherjee&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推荐级别：💎💎💎💎💎 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关推荐：&lt;
    
    </summary>
    
      <category term="大鱼儿的小池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%A4%A7%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>终于把名字和脸对上啦</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E7%BB%88%E4%BA%8E%E6%8A%8A%E5%90%8D%E5%AD%97%E5%92%8C%E8%84%B8%E5%AF%B9%E4%B8%8A%E5%95%A6/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//终于把名字和脸对上啦/</id>
    <published>2018-08-16T00:17:41.000Z</published>
    <updated>2019-04-26T18:27:47.180Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近我们看了台湾作家陈丽雅的儿童绘本《我家附近的野花》。这是一本值得推荐的儿童绘本，小鱼儿非常喜欢，没看几遍就开始天天嚷嚷“耦家附近的——爷慌”。</p>
<p>作者在书序中说，在构思本书时，</p>
<blockquote>
<p>我发现一般人常常舍近求远，很容易忽略自己身边的事物。</p>
</blockquote>
<p>天后王菲抱着本草纲目和孩子一起上山探索植物，这样学的更加系统。我和小鱼儿目前走了懒散的道路，只是在日常中，通过主动观察，从身边的角落发现与我们朝夕相处的其他物种，留意它们的繁殖、成长和蜕变。虽然懒散了点，但是每认识一种生物，总有一种“<strong>终于把名字和脸对上啦</strong>”的惊喜。更加惊喜的是，有时这还会演变成一部穿越剧，一下带我们<strong>穿越</strong>到古代去。</p>
<h2 id="黄花酢浆草"><a href="#黄花酢浆草" class="headerlink" title="黄花酢浆草"></a>黄花酢浆草</h2><p>第一次打开《我家附近的野花》，我和小鱼儿见到到这种花就觉得特别面善：那不是我门家门口长疯了的野草吗？刚刚还揪掉一大把呢。</p>
<p><img src="/images/oxalis.jpg" alt="oxalis"></p>
<p>我们家前院的一小溜地皮上，每到秋天、冬天和春天就长满了这种黄色的小花，繁殖力特别强，仿佛是一夜间冒出来的。对门邻居家的地上也经常冒出同样明亮的小黄花。这种植物的叶子长得也很可爱，与三叶草（shamrock）如出一辙，每片叶子由三个倒心形图案组成。</p>
<p>外公曾经看着满地黄花，感慨说：”这要是一种能吃的中药，啧啧！“</p>
<p>一语成谶。</p>
<p>我后来上网一查：</p>
<blockquote>
<p><strong>黄花酢浆草</strong>（学名：<em>Oxalis pes-caprae</em> L.)：又名<strong>酸浆草</strong>、<strong>三叶酸</strong>等，多年生草本植物，全体有疏柔毛；茎匍匐或斜升，多分枝。叶互生，掌状复叶有多叶，倒心形，小叶无柄。花黄色，喜向阳、温暖、湿润的环境，夏季有短期的休眠。原产南非。<strong>全身可入药</strong>，性酸、寒，有清热解毒、行气活血的治疗功效。多用于治疗乳腺炎、跌打损伤、水火烫伤、齿龈肿痛、水肿、蛇蝎伤等。</p>
</blockquote>
<p>敢情我们是住进了药王谷而不自知啊？</p>
<h2 id="络石"><a href="#络石" class="headerlink" title="络石"></a>络石</h2><p>就算不是药王谷，我们大概也是住在个有潜力的中药铺里边。</p>
<p>马上我们又发现了络石，在这一带似乎是非常受欢迎的一种植物。有些公寓将络石修剪成黄梁木那样矮小，作为分隔带，有好多户人家则任其藤条四处攀缘。我们和邻居的分界墙上，就爬满了茂盛的络石，每到夏天，洁白清秀的小花朵朵绽开，清风一过，暗香盈盈。</p>
<p><img src="/images/star_jasmine.jpg" alt="star jasmine"></p>
<p>小鱼儿是破坏大王。去年她喜欢采络石的花和叶子，但是试了几下后主动放弃了。原来络石全身留着白色的血液，任何一处稍有折断，里面会流出乳白色粘稠的液体。采花的小手黏黏的像抹了胶水，很不舒服。</p>
<p>今年，小鱼儿找到了新玩法。她借助工具，拿着细竹棒或者细木条跑过去打那一整面墙的络石，每打一下，小白花簌簌往下掉，映着深绿色的叶子，仿佛盛夏里一场小雪。</p>
<blockquote>
<p><strong>络石</strong>（学名：<strong>Trachelospermum jasminoides</strong>）又名<strong>白花藤</strong>，是夹竹桃科络石属。常绿攀缘木质藤本。椭圆形或卵状披针形叶子对生，老时为革质；夏季开白色花，并散发香味，复聚伞花序顶生或腋生。络石的花可提取芳香油，藤和叶可入药，入药时被称为络石藤，主要功效是祛风通絡，活血消肿。在英文里，它有很多别名，例如<strong>confederate jasmine, southern jasmine, star jasmine, confederate jessamine</strong>, <strong>Chinese star jasmine</strong>。</p>
</blockquote>
<h2 id="车前草"><a href="#车前草" class="headerlink" title="车前草"></a>车前草</h2><p>外公出去玩的时候，他的注意力与众不同。当我们注意水边的鸭子、小朋友的游乐场和沙滩时，外公往马路边、草地上、山道旁一瞥，就惊叹怎么这里遍地长得都是车前草。</p>
<p>接受过高等教育、却完全五谷不分的爸爸妈妈一听到这评论就懵了。车前草？长什么样子？在哪里？</p>
<blockquote>
<p><strong>車前草</strong>（學名：<em>Plantago asiatica</em>）为车前草科车前草属的物种，是一種多年生草本植物，又名<strong>蕮</strong>（音同“惜”)、<strong>車輪菜子</strong>、<strong>豬耳朵棵子</strong>、<strong>五更草</strong>、<strong>田灌草</strong>、<strong>牛舌草子</strong>、<strong>車軲轆草子</strong>、<strong>青蛙叶</strong>，詩經中稱之爲<strong>芣苢</strong>（音同”伏以“）。7月到8月开花，原产地是东亚（中国，日本，韩国等）。</p>
</blockquote>
<p>后来外公从马路边挖了一株车前草回家悉心培植，施肥浇水。我们看着这株车前从幼苗渐渐茁壮，经过了春天，穗状花序从叶片中间窜上来，起先是绿油油的，每朵花细小得像芝麻粒，到如今，深棕色的穗子们一条条沉甸甸结满种籽。</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>开花</th>
<th>结籽</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td><img alt="plantago asiatica" src="/images/plantago_asiatica.jpeg" width="300px"></td>
<td><img alt="plantago asiatica" src="/images/plantago_asiatica_seed.jpg" width="300px"></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>这样一个过程，千百年前的人们也曾经见过、记录过。</p>
<blockquote>
<p>诗经 周南 芣苢</p>
<p>采采芣苢，薄言采之。采采芣苢，薄言有之。</p>
<p>采采芣苢，薄言掇之。采采芣苢，薄言捋之。</p>
<p>采采芣苢，薄言袺（音同”结“）之。采采芣苢，薄言襭（音同”携“）之。</p>
</blockquote>
<p>我认为这首诗以不同的人类动作描述了一整个车前草成长过程。</p>
<p>第一行，幼苗时，人们一片片采车前的嫩叶子。外公也喜欢以车前的嫩叶泡茶喝，因为作为一种中药，它具有利尿、镇咳、祛痰、明目等功效。 </p>
<p>第二行，刚刚开始开花结籽的时候，人们捋着穗子，一把捋下来，手心里可能会留下几颗成熟的籽。</p>
<p>第三行，最后成熟时，种籽大丰收，双手捧不下，人们提着衣襟满载而归。也许古代的我们曾经以车前充饥。</p>
<p>如果不是真的看到车前草的成长，我们也难以真的理解这首诗为啥每行只要换个动词就确切交代了完全不同的场景和时间。</p>
<p>我打算把家里的车前好好种下去，有事没事可以玩一把穿越。</p>
<h2 id="香蒲"><a href="#香蒲" class="headerlink" title="香蒲"></a>香蒲</h2><p>这是外公在某个山脚边最早发现的。长达一米多的绿色剑状叶子根根直立，中间有标志性的蜡烛状花穗，所以又叫”毛蜡烛“。后来我们又在此地的湖边、水塘边很多地方发现了香蒲。</p>
<p><img src="/images/typha_orientalis_presl.jpeg" alt="typha orientalis presl"></p>
<blockquote>
<p><strong>香蒲</strong>（學名：Typha orientalis Presl），香蒲科香蒲屬植物，別名和俗名包括<strong>水蠟燭</strong>、<strong>東方香蒲</strong>、<strong>蒲黃</strong>、<strong>蒲草</strong>、<strong>蒲菜</strong>。蒲菜嫩莖中含有維生素B1，維生素B2，維生素E，胡蘿蔔素及谷氨酸等18種胺基酸；具有清熱涼血、利水消腫的功效；可治孕婦勞熱、胎動下血、消渴、口瘡、熱痢、淋病、白帶、水腫、瘰病等。</p>
</blockquote>
<p>毛蜡烛这个别名显得比较土气，不过在古代，香蒲可是东方美男子的代称。在《诗经》中，一位意中人的身材被比喻成如香蒲一般修长挺拔：</p>
<blockquote>
<p>国风 陈风 泽陂</p>
<p>彼泽之陂，有蒲与荷。有美一人，伤如之何？寤寐无为，涕泗滂沱。</p>
<p>彼泽之陂，有蒲与蕳（音同”间“）。有美一人，硕大且卷（音同”全“）。寤寐无为，中心悁悁（音同”冤“）。</p>
<p>彼泽之陂，有蒲菡萏。有美一人，硕大且俨。寤寐无为，辗转伏枕。</p>
</blockquote>
<p>池塘边，高大的香蒲身边总是有荷、兰和莲相伴。眼看它们依偎热闹，更显得女诗人形只影单。她苦恋着的意中人多么英俊，多么美好，多么君子！可是他大概早已如池塘边的香蒲般心有所属。女诗人极有可能暗恋上了一位有妇之夫，因此只能偷偷以泪洗面，而没有办法像时人一样勇敢追求自己的爱情，“中心好之，曷饮食之”。</p>
<h2 id="絮球系列"><a href="#絮球系列" class="headerlink" title="絮球系列"></a>絮球系列</h2><h3 id="爱睡午觉的乖乖"><a href="#爱睡午觉的乖乖" class="headerlink" title="爱睡午觉的乖乖"></a>爱睡午觉的乖乖</h3><p>我和小鱼儿某天傍晚散步时发现了一种以前无未谋面的植物。某户人家的房子正在大整修，前院荒废已久，草长得比人还高。</p>
<p>”Dandalion!“就在这一人高的草丛中，小鱼儿发现了宝贝，那是几颗拳头般大小、内里架构清晰的絮球，仿佛巨型蒲公英。你可以看到每一粒种子自带的降落伞，几十把降落伞凑在一起，变成了一颗直径长达7-10厘米的絮球，在阳光下带着金属光泽，非常漂亮。</p>
<p><img src="/images/goatsbeard.jpg" alt="goat&#39;s beard"></p>
<p>上网查找，没找到相应的中文名，不过英文名大概是Goat’s beard</p>
<blockquote>
<p><strong>Tragopogon pratensis</strong> (common names <strong>Jack-go-to-bed-at-noon</strong>,<strong>meadow salsify, showy goat’s-beard</strong> or <strong>meadow goat’s-beard</strong>) is a biennial plant in the Asteraceae family, distributed across Europe and North America, commonly growing in fields (hence its name) and on roadsides. </p>
</blockquote>
<p>为什么会有个别名叫做<strong>Jack-go-to-bed-at-noon</strong>呢？</p>
<p>原来这种植物开的花，一种金黄色舌状细瓣花，只开在早晨，所以就有了这个”一到中午就睡觉“的昵称😂。感觉这个别名特别像是为了哄小孩睡午觉而生造出来的。</p>
<h3 id="好多絮球类傻傻分不清"><a href="#好多絮球类傻傻分不清" class="headerlink" title="好多絮球类傻傻分不清"></a>好多絮球类傻傻分不清</h3><p>断续菊、黄鹌菜、兔儿菜、蒲公英、蓟都很相似，都会结绒球。前四样都会开小黄花，但是各自的叶片、花朵和绒球略有区别。</p>
<p>我家长得这种野草我觉得更像是断续菊，白色绒球的绒毛比蒲公英茂盛，叶片硬而有刺，不同于黄鹌菜和兔儿菜。</p>
<p><img src="/images/sonchus_asper.jpg" alt="sonchus asper"></p>
<blockquote>
<p><strong>花叶滇苦菜</strong>（<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%A6%E5%90%8D" target="_blank" rel="external">学名</a>：<em>Sonchus asper</em>）是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8F%8A%E7%A7%91" target="_blank" rel="external">菊科</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8B%A6%E8%8B%A3%E8%8F%9C%E5%B1%9E" target="_blank" rel="external">苦苣菜属</a>的植物，别名断续菊。Sonchus asper, the prickly sow-thistle, rough milk thistle, spiny sowthistle, sharp-fringed sow thistle, or spiny-leaved sow thistle, is a widespread plant in the dandelion tribe within the daisy family. Sonchus asper is native to Europe, North Africa, and western Asia.</p>
</blockquote>
<p>这里附近的山上长很多蓟，大多开鲜艳的紫红色花，它的绒球很多时候呈扁状，绒毛也没有前四种那样轻盈翻飞。</p>
<p><img src="/images/thistle_seed.jpg" alt="thistle seed"></p>
<p>英文thistle包含了很多种不同的蓟，包括中文中的大蓟和小蓟。其标志性的特点就是浑身上下长满了尖刺，以防被吃：</p>
<blockquote>
<p><strong>Thistle</strong> is the common name of a group of flowering plants characterised by leaves with sharp prickles on the margins, mostly in the family Asteraceae. Prickles occur all over the plant – on the stem and flat parts of leaves. They are an adaptation that protects the plant from being eaten by herbivores.</p>
</blockquote>
<h2 id="百香果"><a href="#百香果" class="headerlink" title="百香果"></a>百香果</h2><p>百香果是我们三四年前才开始认识的一种植物。</p>
<p>第一次路过一株百香果，我一下子被它的花惊艳到了，从来没想到一朵花可以像西番莲这样开得那么立体奔放，开得对自己毫无保留。</p>
<p><img src="/images/passiflora.jpg" alt="passiflora"></p>
<blockquote>
<p><strong>西番莲</strong>（学名：<em>Passiflora edulis</em>），原產於巴西，巴拉圭，1610年間傳入歐洲，當時西班牙傳教士發現其花部的形狀極似基督之十字架刑具，柱頭上3個分裂，極似3根釘，花瓣紅斑、恰似耶穌頭部被荊棘刺出血形象，5個花藥，恰似受傷傷痕，西班牙人以<em>Passioflos</em>名之，直譯之為受難花 (Passion Flower)。 西番莲的果汁常被用作香料，加在其他果汁中。</p>
</blockquote>
<p>好心的邻居看到我很感兴趣，送给我们一根百香果藤条，说是随便插在地上就能存活。我们就不讲究了，随便把它插在篱笆一角，眼看它在烈日下灼伤灼黑灼枯了，眼看它冬去春来居然置之死地而后生，显示了惊人的生存技能和繁殖力。</p>
<p>前一阵子，百香果叶子上出现了斑点，然后我们找到了元凶，这是一种长得非常有攻击性的虫子，浑身是长长的黑色尖刺，颜色鲜艳得似乎藏有剧毒。</p>
<p><img src="/images/gulf_fritillary.jpg" alt="gulf fritillary caterpillar"></p>
<p>我正准备痛下杀手，拯救百香果于水火之中，不料剧情反转。这种寄生虫是<strong>银纹红袖蝶</strong>（这个名字好高大上）的幼虫。春天的时候曾经偶尔见过几只棕黄色的彩蝶到百香果树上蹁跹，估计是在产卵。</p>
<p>“要看very hungry caterpillar!” 小鱼儿总是这么要求，她喜欢看幼虫慢慢啃噬百香果的叶子，或者看幼虫在叶子上睡觉，这对她来说就好比是一本活了的《The very hungry caterpillar》绘本。银纹红袖蝶的幼虫只吃百香果的叶子，而不会侵害百香果的果实。</p>
<p>现在我们百香果上那些瘆人的幼虫都已经变成蝴蝶飞走啦。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近我们看了台湾作家陈丽雅的儿童绘本《我家附近的野花》。这是一本值得推荐的儿童绘本，小鱼儿非常喜欢，没看几遍就开始天天嚷嚷“耦家附近的——爷慌”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者在书序中说，在构思本书时，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我发现一般人常常舍近求远，很容易忽略自己
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="自然" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%87%AA%E7%84%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>落落大方的卫生巾</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E8%90%BD%E8%90%BD%E5%A4%A7%E6%96%B9%E7%9A%84%E5%8D%AB%E7%94%9F%E5%B7%BE/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//落落大方的卫生巾/</id>
    <published>2018-08-10T00:17:58.000Z</published>
    <updated>2018-08-12T21:26:47.235Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近我做了一件<strong>很棒</strong>👏👏👏的事情，让一个主宰自己多年的心魔烟消云散。</p>
<p>这回来例假的时候，我沉着地从包里拿出自己的卫生巾，一路光明磊落地将它拿在手上，毫无遮掩，从办公桌一直走进洗手间。</p>
<p>——这件事打破了过去二十多年的惯性和禁忌。非常简单的变化，让我非常地开心和放松。</p>
<p>我从未想象过这件事原来这么简单，即使我嫁了人，即使我变成了妈妈。直到如今我改变了行为，回溯以往，仍然难以置信。为什么这么多年来我从未自觉自主地去反思一下，哪怕反思一秒，这件和自己形影不离、切身相关的事情？</p>
<p>现实有多荒诞魔幻，看看我们为月经吃过的苦、受过的难就知道了。</p>
<p>初潮的时候，我恐慌（以为自己得了绝症），妈妈嘲笑。我这才了解原来对一个初潮者来说那么震惊的一件事，在女人间居然是公开的秘密。但不要放松，这仍然是一个秘密。不能轻易被别人、尤其是男性获悉任何细枝末节，即便是女性，也是到了年纪才被传授这个秘密。所以妈妈把床单清洗干净，晾干的时候还注意把曾经沾血的那面朝里。从外面看，这张床单毫无异样。我们必须假装。作为女人，我们被迫成为伪装者，假装静好的岁月里从来没有过月经和痛经。</p>
<p>初中生物有关性知识那堂课，生物老师（一位男老师）选择性逃避，让全班自习那几页。教室里躁动不已，从压抑的笑声中，我们懵懂的明白了些许男女之事，也明白男同学是月经期最大的敌人。他们随时知微见著，而我们不能落下蛛丝马迹。他们是刑侦，我们是罪犯——大家都墨守成规，懒得理论背后的前因后果。</p>
<p>那时每次的体育课都成了一场真正的较量和考验。来例假的女同学可以告病假。虽然不必跑步做运动，但是这些女同学必须在体育场一个角落列队旁观，那个角落就好像立上了一块巨大的月经招牌，谁经过谁笑。或者你躲在教室里，但究竟逃不过大家的笑话。这笑话一旦开始，又会延续很久，差不多一个例假那么长。于是一开始，我宁愿假装自己的身体毫无异样，冒着侧漏倒流的巨大风险，铺上像婴儿尿片那样的面积、两条棉裤那样的厚度，也不肯在体育课请假。月经的同义词是丢脸和肮脏，以及满满的性符号。我绝不肯自己站出来接受这份丢脸。在颜面扫地和撒谎之间，我选择撒谎。</p>
<p>每次去买卫生巾，都像是一次犯罪，偷偷摸摸把卫生巾掩盖在一堆其他购物品之下。虽然商店和超市可以坦然地整理出一个卫生巾专区，但是你一旦从货架上取下这包卫生巾，它就变成了一个你的秘密，死也不能说。必须拿上一个袋子把买的东西包得密不透风。反正不能让人知道你在买卫生巾就对了，否则就会让人觉得“无耻”。你恨不得钻进地缝一般赶紧结束这起难以启齿的交易。如果你的爸爸或者男朋友或者老公曾经给你买过卫生巾，你必须对他们千恩万谢，因为那是他们顶着无数异样的目光和巨山般的压力买回来的。</p>
<p>为了每月一次度过生理期，我和我的女同学们、女性朋友们、女性同龄人们费劲了心机。</p>
<p>穿带兜的衣服，有内兜最好，而且最好在四处的兜子里提早准备好一天的卫生巾份额，否则不管是上课还是上班，上厕所突然带了个包包，那不是不打自招吗？当然这样也不是最佳解答，因为你周身只要稍微一动弹，就带出一片悉悉索索的塑料摩擦声。</p>
<p>万一那天正好穿了没兜的，自己想办法偷龙转凤，把卫生巾从包里以迅雷不及掩耳之势拿出来，藏进各种角落里，然后像个没事人一样上厕所。岁月把我们一个个培养成戏精戏骨，最会演我没来月经这场戏。</p>
<p>连上厕所几次都是精心计算过的，必须保持和往常差不多的频率，否则这个秘密就泄露了。</p>
<p>即便这样算计，这样小心，也难免各种尴尬场面。我敢说绝大多数女人都曾经因为月经，被困在方寸之地，寸步难行。</p>
<p>比如坐着忍着，突然一阵潮涌，你不用起身都知道椅子上已经一片狼藉，然后你的屁股就只能粘在椅子上，直到救援到来。或者你还没知觉，一起身，背后传来一片轰然大笑，你狼狈地在腰间围上一件衣服，在众目睽睽下勉强撑过漫长的一天。</p>
<p>又比如月经突然来了，而你毫无准备。这种时候，你只能到处悄悄“借”卫生巾应急，下下策就是用上一筒卫生纸。谁让直到今时今日，大多数厕所里往往就只有免费的卫生纸，而没有免费的卫生巾、卫生棉条呢？有些厕所虽然提供卫生巾、卫生棉条，但是必须先投硬币。请问，在我们身体那么不方便的时候，好不容易闪进了厕所，难道还要再冒险冲出去到处去换硬币吗？换完硬币需要的也不是卫生巾了，而是一整套换洗衣服。</p>
<p>更可怜的一群女人，是月经期体味变重的女人，她们的掩饰和撒谎都是欲盖弥彰。还有经历惨无人寰的痛经的女人们，痛到流汗还得继续日常，痛到实在不行就抱个暖手袋被窝里辗转哼唧去——因为你可以倾诉的对象寥寥无几，如果你在大庭广众之下抱怨痛经，虽然和扭伤脚踝的痛苦为同一性质，却会为人不齿。</p>
<p>可是为什么我们要活得那么辛苦？那么不自在？那么千辛万苦、积年累月地去掩饰一个正常的生理现象。没有排卵和月经这样的生理周期，人类何以有控制地繁衍？难道我们不应该欢天喜地地迎接月经、拥抱月经吗？本来值得我们骄傲的东西，变成了一个下半身的禁忌和秘密。这种禁忌又便宜地把女人们桎梏起来，制造出一种无助感、羞耻感和异类感——这世界上有三种人，男人，女人，和来了月经的女人。</p>
<p>即便在卫生巾和卫生棉条广告铺天盖地的今天，我们还在继续这种羞耻感，而且这是世界各地几乎所有女性都在承受的一种折磨。</p>
<p>是两个高中女生关于月经的TEDx演讲帮我打开了心结。后来我发现共有8个关于月经的TEDx演讲，每一个都戳中女人在此事上的痛点，在此和大家分享：</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=jH1sh7aU-mk" target="_blank" rel="external">The menstruation taboo|Diana Fabianova</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/UF4hWXI9U3c" target="_blank" rel="external">Breaking the bloody taboo|Annemarie Harant</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/PJUIX-pLoVk" target="_blank" rel="external">What tampons have to do with tech|Sophie Houser and Andy Gonzales</a> ：这是我偶然打开的那个，醍醐灌顶。听君一席话，胜读十年书。</li>
<li><a href="https://youtu.be/dUFhXIKl2B4" target="_blank" rel="external">Menstruation matters|Sabrina Rubli</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/bpROqmb5I8k" target="_blank" rel="external">Can a comic book overcome India’s menstruation taboo|Aditi Gupta and Tuhin Paul</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/0Mu_eAtvPqE" target="_blank" rel="external">On the need to speak up about period pain|Carine Ek Boustani</a></li>
<li><a href="https://youtu.be/tE_1KjHvuAk?list=PLsRNoUx8w3rOlxE0h0G_VRxH9Wve98DrA" target="_blank" rel="external">Free the tampons | Nancy Kramer</a></li>
</ul>
<p>我希望我的孩子不会经历月经禁忌。我希望看到此文的你，不论男女，消灭心魔，一路花放。</p>
<p><img src="/images/woman.jpg" alt=""></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近我做了一件&lt;strong&gt;很棒&lt;/strong&gt;👏👏👏的事情，让一个主宰自己多年的心魔烟消云散。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这回来例假的时候，我沉着地从包里拿出自己的卫生巾，一路光明磊落地将它拿在手上，毫无遮掩，从办公桌一直走进洗手间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——这件事打破了过去二十
    
    </summary>
    
      <category term="大鱼儿的小池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%A4%A7%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="女性" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%A5%B3%E6%80%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>夏日娇娃</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%A4%8F%E6%97%A5%E5%A8%87%E5%A8%83/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//夏日娇娃/</id>
    <published>2018-07-04T18:44:00.000Z</published>
    <updated>2019-04-26T18:30:42.499Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="新鲜出炉的段子"><a href="#新鲜出炉的段子" class="headerlink" title="新鲜出炉的段子"></a>新鲜出炉的段子</h2><p><img align="right" alt="小鱼儿在海边戏水" src="/images/sea.jpg" width="200" style="padding-left:10px;"> 今年第一次带小鱼儿去游泳。给她换上游泳衣，穿上浮游背心，她兴奋极了，反复说：“糯糯穿着游泳衣！”到水里一阵，放松以后，我双臂伸直，两手叉着她的胳肢窝助其平衡。她和我有点距离了，突然从上到下打量我一眼，然后说：“妈妈穿着小尿尿。” 简直让人哭笑不得。请问小鱼儿同学，你什么时候穿过或者见过这样连体的小尿片？</p>
<p>最近在进行potty training。小鱼儿可以在小马桶上拉尿，却拒绝拉屎。每回小鱼儿在小马桶上坐大半天，毫无动静。往往这种时候，只要允许她站起来休息一会，小尿片才一上身，她就躲到家里某处蹲起来，准备大号。如果我们试图靠近，小鱼儿就会举起双臂，两手直摇，神情严肃，口气坚决：“不要过来！不要过来！” 有一种莫名的喜感。等到大事完结了，小鱼儿才会允许我们靠近，然后指挥我们给她换尿片：“换尿尿了。” 有时候，她也会用挺遗憾的表情说道：“小马马哭啦。”因为我告诉她，她老是不用小马桶，小马桶经常偷偷在哭。 </p>
<h2 id="踏浪淘沙，戏水追泡"><a href="#踏浪淘沙，戏水追泡" class="headerlink" title="踏浪淘沙，戏水追泡"></a>踏浪淘沙，戏水追泡</h2><p>今年夏天，小鱼儿全身心地把有限的时间投入在了这无限美好的四件事情上。 </p>
<p>平常在家，她喜欢拿着水枪乱扫，当然还有个正当的理由，“给花花喝茶茶”。她经常把水枪对准了院子里的花花草草扫射一番，雨露均沾。 </p>
<p>比打水枪更野蛮的玩水方式，是洗手。 </p>
<p>本来每次只要让她去洗手或者刷牙，都是她极为不情愿的事情，最近这阶段却变得异常地主动积极。 </p>
<p>如果你身为父母，你就知道孩子对某事某物突然态度大变，90%的情况下意味着灾难离我们不远了。只见她跑进厕所，拉过小板凳，站上去，迫不及待够到水龙头，哗啦啦就开始放水。有几次趁我们不注意，她经常就闪进厕所往水池注水。如果水池没有泄水口的话，我们家早已经水漫金山无数次了。 </p>
<p>另一件她喜欢的玩意是吹泡泡。五彩斑斓的肥皂泡能让她满院子撒野乱跑。 这个夏天我们还看了一个泡泡演出。一位职业吹泡泡二十年的大叔，可以用他的双手或者几乎任何你能想到的物品（帽子、罐头盒、网兜、剪刀等等等等），吹出各种不同形态、甚至类似泡泡雕塑之类的杰作，让人叹为观止。当然，对小鱼儿来说，根本不需要什么泡里吹泡、或者能把孩子兜里头的巨型泡泡那种魔术，单纯是简单朴素的小泡泡，就可以让她嗨上一个下午。 </p>
<p>夏天不去享受沙滩阳光就是犯罪。小鱼儿只要一到沙滩边缘，马上一屁股坐下去，熟稔地抓着沙子，就像遇到了久违的好朋友。 </p>
<p><img align="left" alt="小鱼儿在海边玩沙子" src="/images/sand.jpg" width="400" style="padding-right:10px;"> 我们把她拽到近海处，她撅着小嘴玩沙子，一玩就是好几个钟点，废寝忘食。搭城堡，转沙轮，似乎永远都不可能有玩腻味的时候。 </p>
<p>这当口你跟她扯什么别的都是瞎扯，除非你说“去踏浪好不好？”</p>
<p>小鱼儿这才愿意站起来，然后一边“大海，大海！”叫着，一边义无反顾朝着浪花跑过去。每当这种时候，我脑里就放响了：“大海啊大海，就是我的故乡……” </p>
<p>当海浪打到她的小腿肚子时，“啊__——~~~”她爆发的笑声在最险处还能打上几个弯，就好比是顶竿的杂技演员立在竹竿尖上还能往脑门上踢上一堆碗碟，这爆发力与技术性兼备的笑声让周围的踏浪者也都开心一笑。 </p>
<p>每次在海边，我们就这么一轮沙子一轮水地混过去浮生半日。 </p>
<h2 id="Super-Reader-Super-Fun"><a href="#Super-Reader-Super-Fun" class="headerlink" title="Super Reader Super Fun"></a>Super Reader Super Fun</h2><p>上一次我说过要和小鱼儿多做些手工。在搜索中，发现有些手工是很坑爹的，要么根本不适合三岁之下的孩子，要么虽然适合，但是并不算别出心裁。除了网上搜索，我几乎把业余大部分时间都放在了地面搜索上，带着小鱼儿参加各种带手工的活动。下面是近期我们做过并觉得比较简单好玩的东西。</p>
<h3 id="小船（10分钟）"><a href="#小船（10分钟）" class="headerlink" title="小船（10分钟）"></a>小船（10分钟）</h3><p><img align="right" alt="cow" src="/images/cow.jpg" width="150" style="padding-left:10px;"><img align="right" alt="boat" src="/images/boat.jpg" width="150" style="padding-left:10px;">我最欣赏的一个小作品是小船，聪明地利用了一些家居物品。打扮船帆的时候，小鱼儿特别开心，因为她喜欢玩卡通图案小贴纸。这儿许多老师或者图书馆员都喜欢把贴纸作为奖励，在告别时贴在小朋友的手背上。每次小鱼儿得到一张，就会把它揭下来，挨个手指上贴过去，一边贴一边高歌Finger Family。 类似的材料也可以用来做一些其他简单的东西，比如动物模型的扇子。</p>
<h4 id="材料："><a href="#材料：" class="headerlink" title="材料："></a>材料：</h4><ol>
<li>一个一次性餐盘，半个卷筒纸内芯，订书机 </li>
<li>一根棒冰木条，或者类似物品（我试过剪废弃的信用卡） </li>
<li>一张纸，胶水棒，剪刀，水彩笔或蜡笔 </li>
<li>(optional)卡通图案小贴纸 </li>
</ol>
<h4 id="制作过程："><a href="#制作过程：" class="headerlink" title="制作过程："></a>制作过程：</h4><ol>
<li>把一次性餐盘对半剪开，合在一起，凹面朝里，形成一个船舱。船身两侧订上几枚订书针固定。然后把船底剪平。 </li>
<li>让孩子在船身两面涂鸦 </li>
<li>把纸对折，剪成三角形船帆状，贴到棒冰木条上 </li>
<li>在卷筒纸内芯上开一道口，用来插入船帆（也就是冰棍木条） </li>
<li>将插入船帆的卷筒纸内芯塞入船舱，小船就成形了。 </li>
<li>(optional)让孩子在船帆两面上贴上最喜欢的卡通图案贴纸。 </li>
</ol>
<h3 id="超人读者披风（1小时）"><a href="#超人读者披风（1小时）" class="headerlink" title="超人读者披风（1小时）"></a>超人读者披风（1小时）</h3><p><img align="left" alt="whale" src="/images/whale.jpg" width="150" style="padding-right:10px;"><img align="left" alt="seastar" src="/images/seastar.jpg" width="150" style="padding-right:10px;">我们做了一个超人读者的小披风。上面有小鱼儿最喜欢的书目和主题。徽章是Ghost形状，加了一张蜘蛛网。最醒目的大鲸鱼和海星都是小鱼儿亲手画的。她在纸上乱涂一气，风格堪比Jackson Pollock，然后我剪个形状，效果还不错。 </p>
<h4 id="材料：-1"><a href="#材料：-1" class="headerlink" title="材料："></a>材料：</h4><ol>
<li>一件简易披风。如果没有，准备一块披风大小的布料，在脖子处预先加好粘粘条或者粘粘扣。 </li>
<li>（optional）彩色的小纸片，彩色的粘纸，彩色的felt布料, 彩色羽毛</li>
<li>白纸，剪刀，水彩笔或蜡笔，胶水棒</li>
</ol>
<h4 id="制作过程：-1"><a href="#制作过程：-1" class="headerlink" title="制作过程："></a>制作过程：</h4><ol>
<li>确定风衣主题。通常从孩子喜欢的绘本入手 </li>
<li>根据主题制作裁剪徽章，贴上风衣 </li>
<li>让孩子在白纸上随便涂鸦。根据主题将涂鸦或其他材料裁剪成各种形状，贴上风衣 </li>
</ol>
<p><img align="right" alt="penguin" src="/images/penguin.jpg" width="300" style="padding-left:10px;"> 从小风衣开始，小鱼儿乱抹乱画的东西，我经常把它给裁剪成她喜欢的东西。比如这张蜡笔画，先变出一只企鹅，放在Eric Carls的原版图书《From head to toe》上也没有什么违和感。 </p>
<p><img align="left" alt="papercut" src="/images/papercut.jpg" width="300" style="padding-right:10px;"> 之后又变出一个Ghost，然后又变出一个蜘蛛。我用Play-Doh给动物们加了眼睛。小鱼儿马上要求做条slippery fish。鱼给企鹅吃，不行，这样企鹅会弄脏羽毛，必须给它做个Bib。 企鹅有东西吃了，那Ghost呢？小鱼儿说再做个南瓜。那么蜘蛛呢？接着又捏出只小虫子分配给蜘蛛。这样一来场上热热闹闹，一个吃货故事就开始了。小鱼儿的吃货本质暴露无遗。 </p>
<p>有时间的时候，我打算学习其他妈妈，把小鱼儿的一些大作laminate一下，变成餐桌垫，既时尚（是的，时尚）又实用。 </p>
<h3 id="纸板车（30分钟）"><a href="#纸板车（30分钟）" class="headerlink" title="纸板车（30分钟）"></a>纸板车（30分钟）</h3><p><img align="right" alt="cardboard cars" src="/images/cardboard_car2.jpg" width="300" style="padding-left:10px;">我们还去参加了纸板车大赛。奶奶、妈妈和小鱼儿一起发力，在半小时之内，把一个纸板箱、几个一次性杯碗和一堆纸条，造成了一辆小鱼儿专车，上面有标志性的海盗骷颅头（小鱼儿最近钟爱《Pirate Pete》）。然后这车给套在小鱼儿腰上，她两手拎着车身和小朋友开始“赛车”。裁判一声令下“Walk!”，七辆小车前前后后纷纷出发，小鱼儿出发最晚。“Freeze！” 小鱼儿一时刹不住车，冲了好一会才停下来。“Hop！”其他小朋友开始像小兔子一样往终点跳过去了。小鱼儿头一扭，一阵飞奔，成为第一个跑回起点的人。场上轰然大笑。感谢小鱼儿倾献演技，贡献了全场最佳笑点。 </p>
<h4 id="材料：-2"><a href="#材料：-2" class="headerlink" title="材料："></a>材料：</h4><ol>
<li>一只大小可以让孩子“穿”在腰部的开底开盖纸箱 </li>
<li>各色装饰性彩纸，卡通小贴纸，或者其他简易装饰品 </li>
<li>四个一次性杯子和四个一次性盘子 </li>
<li>剪刀，胶水棒，透明胶带，白纸，水彩笔或者蜡笔 </li>
</ol>
<h4 id="制作过程：-2"><a href="#制作过程：-2" class="headerlink" title="制作过程："></a>制作过程：</h4><p>发挥你的想象力和创造力，把一只本该沦落在回收站的纸箱变成一辆最拉风的小汽车。 </p>
<h4 id="温馨提示："><a href="#温馨提示：" class="headerlink" title="温馨提示："></a>温馨提示：</h4><ol>
<li>一次性杯子可以剪成车轴，贴到一次性盘子上，就变成了车轮。 </li>
<li>有个妈妈把等宽等长的彩色纸条收尾相接，贴到车身上，变成一片立体的彩色圈圈，成品很拉风。 </li>
</ol>
<h3 id="Wax-Sticks"><a href="#Wax-Sticks" class="headerlink" title="Wax Sticks"></a>Wax Sticks</h3><p>我们也尝试了用wax sticks进行简单造型。母女合作，几分钟就可以完成一件小鱼儿中意的作品。 </p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Ghost的梦想：有朝一日飘在彩虹下！</th>
<th>中毒已深的毛毛虫：爱吃东西就绝不怕死！</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td><img src="/images/rainbow_stick.jpg" alt="rainbow and ghost"></td>
<td><img src="/images/catapilar_stick.jpg" alt="catepillar and skeleton"></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h4 id="材料"><a href="#材料" class="headerlink" title="材料"></a>材料</h4><ol>
<li>Wax sticks</li>
<li>白纸</li>
<li>蜡笔或水彩笔</li>
</ol>
<h4 id="制作过程"><a href="#制作过程" class="headerlink" title="制作过程"></a>制作过程</h4><p>让小宝宝出主题最好。随意捏，随意画。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;新鲜出炉的段子&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#新鲜出炉的段子&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;新鲜出炉的段子&quot;&gt;&lt;/a&gt;新鲜出炉的段子&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img align=&quot;right&quot; alt=&quot;小鱼儿在海边戏水&quot; src=&quot;/images/sea
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>过家家</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E8%BF%87%E5%AE%B6%E5%AE%B6/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//过家家/</id>
    <published>2018-05-20T20:09:38.000Z</published>
    <updated>2018-07-04T18:46:12.450Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/baby_lion.jpg" alt="想象力"></p>
<h2 id="和小熊过家家"><a href="#和小熊过家家" class="headerlink" title="和小熊过家家"></a>和小熊过家家</h2><p>小鱼儿学会过家家啦！</p>
<p>那天小鱼儿可太忙了，简直忙得跟妈妈一模一样——</p>
<ul>
<li>一会给小熊系上安全带、坐上玩具推车;</li>
<li>一会给小熊换尿片;</li>
<li>一会又在自己的玩具筐里煮了面条和蔬菜，然后喂小熊喝汤吃菜 （方式当然简单粗暴了一点，直接把它倒栽进筐里）；</li>
<li>一会和小熊唱歌跳舞；</li>
<li>一会提着菜篮子和小熊出去逛街；</li>
<li>一会把小熊放到床上睡觉，盖好了被子，又拿过绘本来给他讲故事进行哄睡；</li>
<li>……</li>
</ul>
<p>总之她把自己接受到的全套服务，完整地移植到了小熊身上，真是令人感到欣慰啊。</p>
<p>就在我幻想接下去的日子将是如何轻松自在的时候，她拽过了鸭子、企鹅之类，把自己的小推车分配给了几位。座驾分配结束后，就开始给我派活：“妈妈推这个！” 让我在过道和她进行赛车比赛——就算是学会了过家家，妈妈还是不得轻松哪，拖着一把老骨头猫着腰跟在她身后，最累的是得假装追不上。妈妈果然是一份不可能跳槽的职业啊！</p>
<h2 id="家有电梯"><a href="#家有电梯" class="headerlink" title="家有电梯"></a>家有电梯</h2><p>因为有了小鱼儿，我们家虽然只有一层楼，却硬生生瞬间晋级成为拥有一部<strong>豪华电梯</strong>的家庭。</p>
<p>哈哈，不要误会，这部电梯其实就是房间里小小的衣物间而已啦。嘘！当然这是不能让小鱼儿听到的。在小鱼儿心目中，那千真万确、如假包换就是一部电梯，而且这部电梯质量一流、值得信赖，总是直达她想到的房间。</p>
<p>小鱼儿兴致上来了，就爱屁颠屁颠、拧着肩膀往房间里跑，边跑边甩下一路的咯咯声，就好比是扔下一路的巧克力，让你不得不跟上去，落进她的圈套。</p>
<p>然后就听见换衣间的移门“吱——”一声关上了，房间里一片寂静。</p>
<p>“小鱼儿到哪里去啦？” 我假装进去寻找。</p>
<p>不管白天还是晚上，她要是躲进她的“电梯”，那就非得在里面等到你找到她为止。由此得出的最令人欣慰的结论是，小鱼儿绝对不可能有幽室恐惧症。另外，她大概也会很适合客串《寂静之地》这类电影。</p>
<p>我们家几乎所有人都被她的寂静吓得心跳加速过。比如明明上一刻她还躺在床上睡午觉，下一秒就是到处找不到人，也没有什么声响。疯狂快速走遍每个房间，高声呼唤，就是什么动静也没有。外公是第一个中奖的。他说头回遇上时，真以为小鱼儿在家里凭空蒸发了，出了一身冷汗。后来虽然大家都有了经验，不过我们还是会在找不到小鱼儿的时候，有那么0.01秒心跳加速，然后记起了“电梯”，拉开移门，“哇哈哈~~”，一声大笑马上滚出来，然后这家伙多半就是真的已经乐呵得滚在地板上了，真是让人可气可恨又拿她没办法哪——这就是真爱的感觉吧？可是体会一次就已经足够了，小鱼儿，你说呢？</p>
<blockquote>
<p>当然，和这个家伙是不可能讲道理的。</p>
</blockquote>
<p>——引自小鱼儿爸爸的口头禅。</p>
<h2 id="自知之明"><a href="#自知之明" class="headerlink" title="自知之明"></a>自知之明</h2><p>提到这个，我要先列一下小鱼儿三大罪状。</p>
<h4 id="罪状一：不能静坐"><a href="#罪状一：不能静坐" class="headerlink" title="罪状一：不能静坐"></a>罪状一：不能静坐</h4><p>首先，不肯坐下来和小朋友一起听故事。她大概只能乖乖坐下大约十分钟，前提还得是老师正好在一个故事后唱了一首她喜欢的儿歌。接下去她就开始闹：“出去玩！出去！出去！！”要是不同意，她就嘴角向下一拉，“哇——”一声完全不分场合开始启动高分贝大哭模式，两串眼泪刷刷刷急流直下，瞬间水珠子就滴到了前襟。从几个月大，到如今，作为妈妈的我，脸皮也已经磨练到家了，已经能在大家的注目礼中带着歉意的微笑、假作镇定、抱着小鱼儿穿过人群，乃至横穿整个房间，从容不迫地走到门外。真是灰头土脸、颜面扫地啊。</p>
<h4 id="罪状二：口味太重"><a href="#罪状二：口味太重" class="headerlink" title="罪状二：口味太重"></a>罪状二：口味太重</h4><p>其次，小鱼儿喜欢看Youtube视频，而且她的品味一点都不小清新。最近她疯狂沉迷恐怖类主题，总是看Jack o’latern、骷髅、蜘蛛、巫婆、墓地、吸血鬼、蝙蝠、木乃伊等等。她带领着我们全家提前进入了万圣节模式。</p>
<p><img src="/images/ghost.jpg" alt="我们家黑板报长期长这样"></p>
<p><em>我们家黑板报长期长这样</em></p>
<p>在家里玩，她会拉着我往最僻静的那条弄堂里走：“Let’s go see the ghost!” 片刻后我们俩一起站在弄堂尽头，看着眼前巴掌大一块杂草微生的地面。“Ghost!” 她拿手一指。虽然是大白天，阳光明媚，微风和煦，我心里还是有所触动的。</p>
<p>长途旅行途中，她最喜欢打发时间的是听着我瞎编——</p>
<p>Scary skeleton, scary skeleton, hiding over there. scary skeleton, scary skeleton, are you afraid of scary skeleton? no! not me！</p>
<p>然后她会问：“还有什么？” 只能再说spooky witch、humongus monster之类的。</p>
<p>在公园里玩，她会停下来，然后压低声音：“where is the ghost?”第一次，我配合了她，指向远处：“It’s over there!” 然后我假装跑过去一抓，“Got it!” 从此之后，这就成了必备项目。有时她自导自演，完成一部好戏，有时拉上别的小朋友。</p>
<p>最近在图书馆选书，她钟爱看的也是同主题，比如——</p>
<p>《At the Old Haunted House》/ Helen Kettleman<br>《A Ghost on the Track (Thomas &amp; Friends)》/ Rev.W.Awdry<br>《I Want to be in a Scary Story》/ Sean Taylor</p>
<p>最后那本书的书名肯定是小鱼儿的心声了。</p>
<h4 id="罪状三-不肯睡觉"><a href="#罪状三-不肯睡觉" class="headerlink" title="罪状三: 不肯睡觉"></a>罪状三: 不肯睡觉</h4><p>小鱼儿的另一大罪状是不肯早早上床睡觉。深夜一躺床上，一边两脚朝天一翘、两手顺势一抓两脚，一边嘴里叫嚷着：“神仙活老虎！”呜呜呜……把我说她的词都夺过去了。</p>
<p>有一次她深夜从床上坐起来，突然看着我说：“小鱼儿老是看电脑。” 表情非常认真严肃。</p>
<p>我心里狂喜，看来这家伙终于开窍啦，我就顺着说：“是啊，不能老是看电脑，眼睛会坏的。眼睛坏掉就看不到爸爸妈妈啦。”</p>
<p>她又接着忏悔：“小鱼儿不乖……小鱼儿老是哭……小鱼儿老是看finger family……小鱼儿老是看ghost……”</p>
<p>这一夜我们过得格外和谐。</p>
<p>到了第二天，她该哭还是哭，该闹还是闹，要看视频还是继续看。小孩子的忏悔就跟风筝一样，一觉醒来就不知放飞到哪个国度去了。也许我应该给她改名叫“过儿”。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/baby_lion.jpg&quot; alt=&quot;想象力&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;和小熊过家家&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#和小熊过家家&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;和小熊过家家&quot;&gt;&lt;/a&gt;和小熊过家家&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小鱼儿
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不要看书，不要不要！！</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%9C%8B%E4%B9%A6%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E8%A6%81%E4%B8%8D%E8%A6%81%EF%BC%81%EF%BC%81/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//不要看书，不要不要！！/</id>
    <published>2018-03-26T23:28:43.000Z</published>
    <updated>2018-03-27T22:37:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以本文致敬许多精彩的幼儿读本，它们让我和小鱼儿共处的时候更加平等，更富趣味——虽然我是妈妈，但是所有的读本对我来说一样输送了崭新的知识和信息，有时候还是崭新的单词。</p>
<p><img src="/images/abc.jpg" alt="abc"></p>
<h2 id="不要不要！"><a href="#不要不要！" class="headerlink" title="不要不要！"></a>不要不要！</h2><p>又到一个飞跃期啦，我亲爱的小鱼儿！</p>
<p>有段时间，只要我一想给她读书，小鱼儿就会挺起脊梁骨坚决反抗：“不要看书，不要不要！”头一横，嘴巴一瘪，两手一推，再不行就一屁股坐地上，两腿乱蹬。小鱼儿的个性很顽固，但再强的个性也耐不住细水长流（这样写似乎有点伤感）。在不断坚持之下，她现在会把自己最喜欢的一本书留在床上。经常一到晚上，她终于愿意爬上床的时候，会主动要求看书。比如最近：“Lola哪里去了？”“看Sushi。”“看Pumpkin。”“No david讲！”</p>
<p>Lola来自</p>
<blockquote>
<p>I Am Not Sleepy and I Will Not Go to Bed / Child, Lauren</p>
</blockquote>
<p>Lola和小鱼儿一样不肯睡觉，睡觉前各种各样的作，还超有想象力。例如，Lola不能喝牛奶，是因为她的好朋友三头小老虎会眼馋，Lola不肯刷牙，是因为有头狮子正在用她的牙刷，等等。同系列小鱼儿还看过</p>
<blockquote>
<p>I Can Do Anything That’s Everything All on My Own / Child, Lauren</p>
</blockquote>
<p>这一本讲的是和别人合作的故事，比如一个人是玩不动跷跷板的。优秀的幼儿绘本总是用最直白的东西说明最高深的道理，大道至简。</p>
<p>Sushi来自</p>
<blockquote>
<p>Sushi / Thierry Chapeau</p>
</blockquote>
<p>英法双语Storyplayr App上的一个法语有声绘本。一条黄色小鱼Sushi在海洋里寻找魔法石，最后找到了一个好朋友。我听不懂，小鱼儿听得津津有味，我们俩时不时蹩脚地模仿法语发音，一起穷开心。</p>
<p>Pumpkin来自</p>
<blockquote>
<p>5 very Little Pumpkins / Ivana Forgo &amp; Holly Weane</p>
</blockquote>
<p>英法双语Storyplayr App上的一个英语有声绘本。我把自己的声音录进去了，小鱼儿可以反复边看边听五个小朋友在万圣节晚上游玩的经历。对了，小鱼儿非常喜欢古怪甚至惊悚的万圣节话题，有段时间她老挂嘴边的是”ghost”。</p>
<p>David来自</p>
<blockquote>
<p>No, David!/Shannon, David</p>
</blockquote>
<p>调皮捣蛋的David现阶段仍然是小鱼儿的最爱。每个小孩都能在这本文笔简练的绘本里找到自己贪玩调皮的影子，都能为David的反抗感同身受。另外，这本书的最后两页告诉小鱼儿，即便和妈妈经历了再多的不愉快、即便妈妈对你说了再多的“No”，到最后，你仍然可以回到妈妈的怀抱里。</p>
<h2 id="像蜻蜓一样飞"><a href="#像蜻蜓一样飞" class="headerlink" title="像蜻蜓一样飞"></a>像蜻蜓一样飞</h2><p>小鱼儿最近的鹦鹉学舌已经渐渐有了点活学活用的味道。</p>
<p>每天她兴致一上来，就开始引吭高歌Finger Family：“Daddy finger, daddy finger, where, are, you? here i r, here i r, how do you do?” 唱到高音where are you, 总是一个字一个字停顿片刻，唱到here i am 她总是把am吞进喉咙里，变成了here i r。一边唱，一边在胸前张开两只小手，按着节奏晃动，看着正在唱的那两根手指。然后是mommy finger, brother finger, sister finger, 直到baby finger。</p>
<p>这首歌渐渐也开始有了变化。有时她会到黑板上擦一手蓝色，然后唱着“Blue color, blue color, where are you…” 接着再去擦一手红色，“Red color, red color, where are you…”</p>
<p>二三月份是雨季。每当下雨的日子，她就开始一边玩雨伞，一边唱:“Rain rain, go away， come back another day, little Eva wants to play, rain rain, go away。”</p>
<p>有一天我带着她从外面玩回来，小鱼儿突然冒出一句：“还要和别的小朋友玩！”</p>
<p>朋友这个词是从这里开始学的</p>
<blockquote>
<p>我們可以做朋友嗎? / 崔淑僖</p>
</blockquote>
<p>这是一本非常温暖的绘本，画风很萌，配词很酥，比如“分开时，我会想念朋友”，“再见面时，我们会开心拥抱”。</p>
<p>坐上秋千，“飞， 飞！”小鱼儿手指指着天空，笑容像牛奶装不下溢出来了。</p>
<p>“哇，小鱼儿像飞机一样飞啦!” 她重复一遍：“飞机一样飞啦！”</p>
<p>“小鱼儿像小鸟一样飞啦!” 她重复一遍:“小鸟一样飞啦！”</p>
<p>然后我就历数了蝴蝶、蜜蜂、瓢虫、云、树叶，这些她知道的单词，她兴致高昂地跟着重复。</p>
<p>接下去我一时搜刮不出什么她也知道的 词了，就问：“小鱼儿还像什么一样飞呢?”</p>
<p>秋千荡过去了，荡回来的时候，她说：”蜻蜓一样飞啦!”</p>
<p>“蜻蜓”是在这个绘本学的</p>
<blockquote>
<p>怎麼還没來 / 松岡達英</p>
</blockquote>
<p>小青蛙在池塘边等待自己的朋友，等待的中间看到了许多来来往往的小动物和他们的行为，包括女郎鲫鱼、翠鸟、绿胸晏蜓、蜉蝣、水黾、豉甲、龙蝨（读这本书我查字典了）等等。</p>
<p>给小孩子读书就像给植物浇水一样，惊喜总是在不经意回眸的时候。</p>
<p>就在我感慨的当口，她接下去造句就出问题了，马上小鱼儿就像triangle一样飞起来了，然后像rectangle一样飞了，接着square、pentagon、hexgon,octagon……</p>
<h2 id="这什么？？"><a href="#这什么？？" class="headerlink" title="这什么？？"></a>这什么？？</h2><p>“这什么”是小鱼儿最爱问的问题（我期待着她最喜欢问为什么的那一天）。万一走进一家商店或者百货商场，那就要被她用这个问题轮番轰炸许多遍，直到烤得外焦里嫩。最近我们去了一趟Toys R Us,那里面baby部门货架上的商品她几乎摸了一个遍，拿到一个就问“这什么”。</p>
<p>”这什么“是被这本书培养出来的：</p>
<blockquote>
<p>100 First Words / published by Wilton, CT : Tiger Tales</p>
</blockquote>
<p>这是一本纸板翻翻书。每次小鱼儿翻开一个纸板，我先问：“这什么啊，小鱼儿？”然后告诉她答案。久而久之，她不光学会了很多答案（这100个单词中她最喜欢的是“party hat”），也学会了问问题。</p>
<p>有一次在公园，她抬起一根食指点指着半空又问：“这什么？”</p>
<p>我告诉她那是风筝。然后她就开始组词造句表达理想了：“风筝天上飞，爸爸风筝买。”</p>
<p>她但凡看到喜欢的东西，冒出来的理想都是“爸爸买”，以至于连太阳、月亮、星星、云、心、ghost、alligator、nautilus、shark、dinasour、octopus通通全部都要爸爸买（其实可怜的爸爸根本买不了这里面的一样真货啊）。也许是因为我们经常带着她去买菜买东西，也许是老人们在向她解释爸爸妈妈为什么上班时，用了上班可以买鸡蛋（她最爱的食物和玩具）这个理由。虽然一知半解，“买”对她来说是个充满了力量的单词。最近她经常挎上自己的小竹篮，就开始演出三秒钟舞台剧：“小鱼儿买菜去啦！小鱼儿回来了。”“小鱼儿上班去啦。小鱼儿回来了”。</p>
<p>如果小鱼儿问完“这什么”，你一时没接上，她就会非常确定地说“妈妈不知道“，或者“爸爸不知道”，又或者“奶奶不知道”，让人哭笑不得。那是因为，有一次，同一样东西她反反复复问我“这什么”的时候，我不耐烦了，反问：”妈妈不知道。小鱼儿，你说这是什么？”自此拉开了“这什么？xx不知道”的序幕。</p>
<h2 id="绘本之外"><a href="#绘本之外" class="headerlink" title="绘本之外"></a>绘本之外</h2><p>我觉得从现在开始有必要进一步提升和小鱼儿相处时的品质。我和小鱼儿每天在一起活动的时间只有短短几个小时，我想让这几个小时过得更滋润，对她如此，对我亦如此。</p>
<p>这也是从亲子班受到的启发。小鱼儿很犟，坐不住，如果一本书加上了一点活动，那她就会听得更开心、参与得更主动。比如老师发给她一袋子小动物，在边读边唱边玩下面这本书时，她就异常积极，嗓音有时飙到比其他小朋友都高：</p>
<blockquote>
<p>Brown Bear, Brown Bear, What Do You See? / Bill Martin, Eric Carle</p>
</blockquote>
<p>这本书教会小朋友认识各种颜色和动物。</p>
<p>当然，如果长期在家进行的话，这些活动对我来说必须简单，不成为一种负担，而成为一项乐趣。不多不少，一天一项。除了选书，我也在各类网站搜刮最简单的手工信息——我发现家里的一切废品马上都会有用武之地。</p>
<p>有一天我们在一大片叶子上贴了一条毛毛虫， 另一天我们扎了一只蝴蝶，他们来自</p>
<blockquote>
<p>The Very Hungry Caterpillar / Carle, Eric</p>
</blockquote>
<p>热爱自然、用色大胆，这是Eric Carle所有作品的特点。小毛毛虫刚出生，第一周里不停吃吃吃，周一在红苹果上钻了虫洞，周二在两个绿梨上钻了虫洞……周六吃了无数点心导致肠胃不适，周日吃了一片美味的叶子恢复了。接下去它不吃了，把自己做成了一个茧，过了两周，从茧里钻出一只美丽的蝴蝶。</p>
<p>还有一次我们画了小鱼儿和海马，来自</p>
<blockquote>
<p>Mr. Seahorse / Carle, Eric</p>
</blockquote>
<p>海马太太把小海马卵产在了海马爸爸肚子上的口袋里，海马先生一边孵卵，一边开始在海洋里旅游，途中他又遇到了各色正在孵卵、育儿的雄性海生生物——各位先生们奇招各出。至少在读这个绘本前，我不知道海洋里原来存在那么多负责任又热爱育儿的爸爸们！</p>
<p>还有一天我们贴了两只圆滚滚、带着翅膀的瓢虫，来自小鱼儿还没有开始看的</p>
<blockquote>
<p>The Grounchy Ladybug / Carle, Eric</p>
</blockquote>
<p>但是她从小在院子里就看到了不少真正的ladybug。</p>
<p>接下去我想和她一起完成一串小动物，他们来自</p>
<blockquote>
<p>The Secret / George, Lindsay Barrett</p>
</blockquote>
<p>这是一本非常浪漫、栩栩如生的绘本。蜗牛先生发起了一场秘密接龙，一连串的小动物帮助它传递那个秘密，包括青蛙、山雀、蝾螈、蚯蚓等等，最后秘密终于传到了蜗牛小姐那里。蜗牛小姐转身对蜗牛先生说，我也爱你。</p>
<p>我还想和小鱼儿一起画手指娃娃。总之，前方还有一堆有趣的绘本和事情等待着我们。准备好了吗，小鱼儿？Ready set go!</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;以本文致敬许多精彩的幼儿读本，它们让我和小鱼儿共处的时候更加平等，更富趣味——虽然我是妈妈，但是所有的读本对我来说一样输送了崭新的知识和信息，有时候还是崭新的单词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/abc.jpg&quot; alt=&quot;abc&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 i
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>两周岁记</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%A4%E5%91%A8%E5%B2%81%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//两周岁记/</id>
    <published>2018-02-08T21:56:44.000Z</published>
    <updated>2018-02-09T15:58:47.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/clothing.jpg" alt="doll clothing"></p>
<p>小鱼儿褪了一丁点稚气，褪了一点点婴儿肥，增加了一点点个性，这么着就两周岁啦！</p>
<p>妈妈来数数小鱼儿年满两周岁的种种得失。</p>
<h2 id="语言能力"><a href="#语言能力" class="headerlink" title="语言能力"></a>语言能力</h2><h3 id="懂得不少人话啦，但是严重挑战听众们的听力。"><a href="#懂得不少人话啦，但是严重挑战听众们的听力。" class="headerlink" title="懂得不少人话啦，但是严重挑战听众们的听力。"></a>懂得不少人话啦，但是严重挑战听众们的听力。</h3><p>小鱼儿刚刚开始认识颜色的时候，可神奇了，很高效率地归总了好多颜色。从她喉咙底里咕噜噜溜出来，基本上全是一个la音的变形。</p>
<p>白色是wa, 红色是la，黑色是bla, 蓝色也是bla, 绿色是gre, 灰色也是gre，只有purple和pink是两个例外。这发音，要认出来老费劲了，就跟接头人打暗号差不多。万一我们要是没认出她的暗号，她就开始大声重复：“la！ la！ la！！” 说那么明白怎么你们没个人猜到准确答案？都不是我的对手。气死了，最后“哇……” 一哭拉倒，撂挑子了。</p>
<p>过了一阵子，各种颜色逐渐找到了各自的位置。她会讲的东西越来越多，不过挑战也越来越复杂。</p>
<p>“看啪肯……”</p>
<p>“什么？要看什么？” 接头人一脸懵*。</p>
<p>“看啪肯，看啪肯……” 重复两遍，嘴巴一扁，眼角往下一拉，眼看就要发作。</p>
<p>“哦，是要看Five Little Pumpkins的故事啊？”亏得接头人反应快，脑袋里啪啪啪高速运转最近她接触的人事物，才想到啪肯大概就是指pumpkin。</p>
<p>小鱼儿经常站在Google Mini面前试图发号施令：“Okay goo~~gle。”谷和歌之间断那么一拍，让谷歌难以应付。她还把我们全当成点歌台了，这点歌台比谷歌的搜索引擎还厉害。不信来试试。</p>
<ul>
<li>点歌台初级考验</li>
</ul>
<p>小鱼儿：“咿呀咿呀哟。”</p>
<p>接头人：“Old McDonald had a Farm E-I-E-I-O……” </p>
<p>小鱼儿：“Round and round。”同时两只小手开始互相缠着绕圈圈。</p>
<p>接头人：“The wheels on the bus go round and round, round and round, round and round……”</p>
<p>小鱼儿：“Up and down。”这是要拉进度条。</p>
<p>接头人：“The kids on the bus go up and down, go up and down, go up and down……”</p>
<ul>
<li>点歌台晋级考验</li>
</ul>
<p>小鱼儿：“where are you。” </p>
<p>接头人：“Daddy finger daddy finger where are you? Here I am, here I am, how do you do? ……”</p>
<p>可是大多数情况下，小鱼儿认定的正确答案是：“Hi hello and how are you, how are you, how are you……”</p>
<p>不要问我为什么where are you怎么对上了how are you，这是小鱼儿定义的高级算法。</p>
<ul>
<li>点歌台终极考验</li>
</ul>
<p>小鱼儿：“bagel bagel。”</p>
<p>肚子饿了，要吃面包圈哪？才不是。正确答案是：“twinkle twinkle little star, how I wonder what you are……”</p>
<p>我和她曾经为此争论不下一回。</p>
<p>“应该是twinkle, tw-in-k-le。”</p>
<p>“bagel bagel。”很坚定的小眼神。</p>
<p>“twinkle, twinkle!” 我提高声线。</p>
<p>“bagel! bagel!!” 她咬定青山不退反进。</p>
<p>……</p>
<p>结果嗓门大的赢了，twinkle twinkle在这家里就变成了bagel bagel。</p>
<h3 id="小鱼儿还会用语言表达自己的心情了。"><a href="#小鱼儿还会用语言表达自己的心情了。" class="headerlink" title="小鱼儿还会用语言表达自己的心情了。"></a>小鱼儿还会用语言表达自己的心情了。</h3><p>比如前段时间帮助她戒掉电脑瘾的时候，桌上没东西了。她会爬上椅子，坐在桌前，睹物思人，好不落寞地轻声重复着：“电脑没有，电脑没有……”当然有时候这种怀念会爆发成及其摧枯拉朽的哭嗓：“电脑没——有！哇啊啊啊， 电——脑——没——有！”</p>
<p>“好吃！”嘴里叼上一块外公煮的红烧肉，满嘴流油，摇头晃脑，拍着小手。</p>
<p>“好玩！” “开心！”“happy!” 外公在院子里搭建了蜿蜒曲折的红砖小路，小路一角是株高大的blue patato bush。独具匠心的外公在树下铺了一地小石子，在树干上整出一个活榫，装上了一个凌空的座位——在那上面一坐，顿生武林高手的感觉。那条路和那个座位就变成了小鱼儿最爱玩的地方。</p>
<p>“妈妈身上靠靠。”累了困了，会趴到我身上，脑袋枕在我的脖子里，两只小手藏在自己胸前，这样低声念叨。</p>
<p>在家里，谁要是不小心说了个“玩”字或者说个“逛街”，她马上准备好了站到门口，一边敲着门一边连串下命令：“开门！”“出去玩。”“逛街。”家门一开，趁着我们还在穿鞋子的空档，她一路小跑转眼就走到了家门口的人行道上，速度快到让几个成年人望尘莫及。紧赶慢赶上去，她停在人行道上，望着马路，警惕地说一句“车车小心”——那是我屡屡指着马路告诉她，那里小鱼儿不能走，那里是开车的地方。</p>
<p>“爸爸开车小心。” 坐上汽车，头一件事是细细叮嘱一句，然后自己爬上车，有时候会主动钻进自己的安全座椅，更多时候是从后排翻山越岭到驾驶位，转着方向盘，摁亮紧急停车灯，嘴里念着“beep beep”开始模拟驾。</p>
<p>到了店里，凡遇见个箩筐之类的总要往里钻，凡遇见一把椅子就要爬上翻下。更可笑的是，有时候她就赖在货架边拿起一样样东西反反复复问：“这什么?” 身边伺候着的小二就得一遍遍反反复复回答。最近她特别喜欢上了拷问看客。在家里她经常跑着玩着，然后一遍遍问:“糯糯在干什么?” </p>
<p>小鱼儿也会用语言进行创作。她偶尔会带着一种没指望你能听懂的表情给我们来上一段外星语，笑得仿佛揣着小秘密。还有一次，必定是心情大好，居然自创了一首歌曲，“卡——卡——嘚——哟， 啊——嘎——哟” （4421 441）。我要是学，她会立马改词：“卡——卡——波——嘚， 啊——嘎——哟”。</p>
<h2 id="贪玩指数"><a href="#贪玩指数" class="headerlink" title="贪玩指数"></a>贪玩指数</h2><p>除了言语，小鱼儿也越来越贪玩。</p>
<p>各个公园或者小区里面的各色滑梯装备，高的矮的，陡的缓的，直的弯的，封闭式的开放式的，全体征服，不在话下。顺着滑不新鲜了，还学着大孩子的样，反身蹲在滑梯口，小心翼翼变成俯卧，然后就这么滑下去。后来长进了，居然像游泳似的，仰泳到中间啪啦一下，眼花缭乱间变成了蛙泳。</p>
<p>荡秋千和爬楼梯也是她矢志不渝的爱好。从不到一岁开始，凡是有一个阶梯或者高低处的地方，她都能乐不思蜀上上下下玩上好一阵子。渐渐发展到爬沙发，爬桌子，在我的配合下爬锁链梯子，甚至爬云梯。</p>
<p>小鱼儿也喜欢爬山。即便有坡度的挑战，很多时候她依旧会甩开我的手，自顾自摇摇摆摆小跑几步，边跑边说“糯糯爬山”。</p>
<p>最让她沉迷的游戏莫过于玩石头、玩泥土。她经常一屁股在小院里坐下，然后开始给小石子或者mulch搬家，从一处挑挑拣拣放到另一处，有时候甚至带进家里面。厨房和客厅到处都能留下她的作案痕迹。</p>
<p>潜移默化间，她学着做我们常做的事情。比如看到我几次擀饺子皮以后，她会拿着塑料小棍、笔甚至是消音耳塞，在平面上搓搓擀擀。她也喜欢在自己的小厨房里假装洗手洗菜烤东西收拾冰箱。</p>
<p>一旦外公或者爸爸开始土木工程，乒乒乓乓一堆工具出来，那就把小鱼儿乐坏了。她嘴里叨着“糯糯帮忙！”，手上马上夺过一把起子，对着自己那辆小三轮上的几个螺帽开始捣鼓，又或者拆盒子，弄得形形色色大小不一的螺丝散落一地。</p>
<p>这么贪玩当然免不了有失手的时候。我们家里有一张角桌，跟她的个子一般高。那晚她趁着我们不注意，自个挪过去一小板凳，爬到了桌上，并且爬进了桌上放的空收纳盒里，再想从盒子里出来的时候就悲剧了，只听咣一声闷响，她连人带盒摔地上了——幸好那个盒子起到了缓冲作用，没有外伤，内伤都化成了眼泪。</p>
<p>晚饭后，小鱼儿必须叫上一家子所有人陪着她踢球。可怜的外公想偷偷溜回房间去睡觉，就算是关了房门躺到了床上，还是立马就被小鱼儿敲着门给抓了回来。作为补偿，她会把球先抱过去送给外公踢。外公一开踢，小鱼儿就高兴得两脚直点地，然后奔着球跑过去。玩到兴致高处，小鱼儿还会发出超高分贝的尖叫声，自带啦啦队模式。</p>
<p>睡前的点心必须由小鱼儿亲自下单。经常她胃口一开，吃完一份，一看没有了，马上继续下单：“还要！还要！还要！”气势满满，不容置疑。这种情况下，如果在一边伺候的小二没有反应，她马上头向后一仰，哇哇大哭，在床上翻滚，作痛不欲生状。</p>
<p>睡前故事也必须是由小鱼儿亲点的，点的都是她在某个时期最爱的几本书。最近这阵子，除了“啪肯”，还有“Lola”（不喜欢睡觉、想象力爆满的Lola），“No David” （跟小鱼儿一样喜欢涂墙、喜欢玩土玩石头、劣迹斑斑的David），“咔哟”（用望远镜把小树丛变成森林的Caillou），“cheetah”（生活在草原上有形形色色各种朋友的Charlie the cheetah）。</p>
<p>其实，我心里有点舍不得小鱼儿长大。就像Pouch那本书描绘的，小袋鼠一开始跳出妈妈的袋子，马上会逃回来，再跳出去，过不了多久又逃回来，但是总有一天，会变得勇敢而独立，一旦离开了妈妈的怀抱，就再也不会回来了。我珍惜现在和小鱼儿四目相对的亲密时刻。“妈妈眼睛里有糯糯，糯糯眼睛里也有妈妈。” 她会凑近了，用指头几乎点着我的眼珠子，明显看到了那里面的她，然后“哎嘿嘿”一声大笑。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/clothing.jpg&quot; alt=&quot;doll clothing&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小鱼儿褪了一丁点稚气，褪了一点点婴儿肥，增加了一点点个性，这么着就两周岁啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈来数数小鱼儿年满两周岁的种种得失。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>家有逗比</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%AE%B6%E6%9C%89%E9%80%97%E6%AF%94/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//家有逗比/</id>
    <published>2017-12-21T02:16:52.000Z</published>
    <updated>2017-12-22T04:51:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="爱的谈话"><a href="#爱的谈话" class="headerlink" title="爱的谈话"></a>爱的谈话</h2><p><b>时间:</b> 夜晚 <b>地点:</b> 沙发上</p>
<p>最近我和小鱼儿开始了爱的谈话，总结下来，每次过程大致如此：</p>
<p>“妈妈爱糯糯（方言）。糯糯呢？你爱妈妈吗?小鱼儿，爱妈妈吗？”</p>
<p>我使劲想对上她的目光，但是小鱼儿就是有本事不睬我，对我置若罔闻。最后她眼中精光一闪，像韩剧女主角一样望向心的深处，然后很甜蜜地回答：</p>
<p>“爱爸爸！”</p>
<p>晴天霹雳呀！一旁的爸爸由内而外地美滋滋。</p>
<p>“你不爱妈妈吗?”</p>
<p>“爱外公……”</p>
<p>外公已经睡下，不在视线了，看来是真爱呢。</p>
<p>“那妈妈呢?”</p>
<p>没了，关于爱的谈话到此结束。</p>
<p>我养了一个逗比的小姑娘，这个小姑娘不肯轻易告诉别人她最爱的人其实是妈妈——呜呜呜，也许这不过是我的自我安慰而已啦。</p>
<h2 id="我比妈妈棒"><a href="#我比妈妈棒" class="headerlink" title="我比妈妈棒"></a>我比妈妈棒</h2><p><b>时间:</b> 某个秋天的傍晚 <b>地点:</b> 图书馆门口</p>
<p>小鱼儿就抬着右臂，指挥着我赶紧撤退。看来她今天不想泡在图书馆里玩玩具。</p>
<p>“小鱼儿，我们的车子在另一边哦！”</p>
<p>走到门口，她径自往右拐了，根本不听号令，拽都拽不回。我以为她又要玩看车游戏——也就是把路边的车一辆辆一排排左看过去又右看回来，然后偶尔伸出食指，指点江山。</p>
<p>“新！”</p>
<p>“大！”</p>
<p>“破——”</p>
<p>她刚学会的这三个形容词，轮番上阵与各色车辆打招呼。当然很多时候指鹿为马，一辆崭新光洁的SUV，“破——”，一辆破卡车，“新！”。她是个任性的裁判，才不管车子们冤气深重。</p>
<p>她本来许是奔着车子去的。路线却突然拧了个弯，弯进了图书馆圆弧形大门凹陷的外侧。</p>
<p>那里有一排五个低调的再不能低调的自行车停车架。那么普通，以至我从来也没有注意到过。</p>
<p>每个停车架呈倒U型静静站立，正好一辆自行车也没有。小鱼儿歪着身子，插队站进了第二个和第三个车架之间。小心翼翼慢慢试了试，哇，她的身高恰好可以穿过一个迷你小拱门呢！穿过了一个，开心地笑了，屁颠屁颠跑过第四个，第五个。哇啦，出来了！用力过猛地一气冲到了草坪上。</p>
<p>然后她转身，盯着自行车架的两只眼睛闪闪发光。接着她得意地抬头看看我，又从那边一口气穿到了这边，把自己逗得咯咯笑。然后再从这头穿到那头。</p>
<p>我蹲在这头：“小鱼儿过来，这个门太小，妈妈过不去，还是小鱼儿厉害呢！”</p>
<p>她笑得更加意气风发，跑到离我一个车架的距离，故意不再靠近，转身又跑了，然后得意洋洋地看这我被困在这一头。</p>
<p>那天傍晚，这排停车架就成了她的世界，一个她能而我不能的世界。</p>
<p>这样的世界还挺多。<br></p>
<h2 id="狐狸和乌鸦"><a href="#狐狸和乌鸦" class="headerlink" title="狐狸和乌鸦"></a>狐狸和乌鸦</h2><p><b>时间:</b> 某个周末的早晨 <b>地点:</b> 满是阳光的卧室</p>
<p>你还记得那个狐狸和乌鸦的寓言吗？就是乌鸦嘴巴里叼了一块肉、然后狐狸千方百计赞美乌鸦骗乌鸦开口、乌鸦一开口肉就掉下来了的故事？</p>
<p>每次我想到小鱼儿那天早上的表现，脑袋里就不由自主冒出那则寓言。</p>
<p>小鱼儿睡饱了，高高兴兴自己骨碌碌滚下了床，动作非常流畅利索。我打开窗子，卷起窗帘，一转身，小鱼儿正在对着落地镜傻笑。</p>
<p>是开始自恋了吗？不对，我定睛一看，她的嘴角有东西挂下来。哈，这个家伙，嘴巴里面居然叼了两根绳子。那两根绳子往上升升升，直到天花板那里依偎着两个圆鼓鼓胖嘟嘟的气球。</p>
<p>她抬头好奇地看着气球，往左侧一摇头，气球被拽了拽，轻轻地漂移了一下。哇，发现新天地了。她的小嘴忍不住一咧，含着口水，含着绳子，但笑得更深了。</p>
<p>然后她开始咬着绳子从屋那角跑到屋这角，气球跟着她从天花板那个角落慢吞吞飞到这个角落。</p>
<p>“小鱼儿好棒，用嘴巴都可以拿气球呀！好厉害呀！”</p>
<p>她蹭蹭蹭又从那边跑回镜子前，对着镜子笑得更加洋洋得意、不能自已。</p>
<p>然后悲惨的事情发生了。因为笑得太得意忘形，绳子从嘴里滑出去了。她试图用手再把绳子拽进嘴里，不过那边爸爸早已经急得哇哇大叫了，“小鱼儿，绳子太脏了，不能放嘴里”。</p>
<p>小鱼儿，只能偷偷等下一次了。现在先换尿片好吗？</p>
<h2 id="魔法棒"><a href="#魔法棒" class="headerlink" title="魔法棒"></a>魔法棒</h2><p><b>时间:</b> 日暮时分 <b>地点:</b>  晚霞下的小路上</p>
<p>小鱼儿喜欢在傍晚和我一起散步走上一个街区。</p>
<p>偶尔遇上一两只流浪猫，她就兴奋地“喵呜”一声叫，然后追着喊着，“猫猫！”，“扣！（方言）”， “抓！”，“抱抱！”。直到可怜的流浪猫被调戏到无法眯着眼睛坚持自己的地盘，只好仓皇落逃，从篱笆下穿墙而去。</p>
<p>猫跑了，我们娘儿俩只能继续压马路。下半年节日多，许多户人家门口都放了各种装饰品，张灯结彩。</p>
<p>“飞机！” “啊嗯（方言），fish！”“糯糯！”</p>
<p>“那个糯糯是圣诞老人。”</p>
<p>“Penguin!” “车车！”“糯糯！”</p>
<p>“小鱼儿，那个糯糯是米老鼠。”</p>
<p>小路尽头处长了一株大树，下面落满了叶子。</p>
<p>走到那里，她蹲下去捡起一根五六公分长的树枝。她站起来把树枝高高举在手中，宛如展示一件宝贝。接着她把枝条指向我，我猫下身子，枝条正好指到我的鼻子。</p>
<p>“这是小鱼儿的魔法棒吗?哇，妈妈变得更漂亮了。”</p>
<p>她很满意地移开了树枝，马上又回来指一下我鼻子。</p>
<p>“哇，妈妈越来越漂亮了，对不对？谢谢小鱼儿。”</p>
<p>很多个傍晚，她都用这根魔法棒把我变得更美丽。有时候她会捡起两根树枝，玩过魔法游戏后，自顾自一路向前小跑。路角那户人家的后院有一头只闻其声不见其形的狗，汪汪的狗叫声几乎穿透木墙包裹了她。</p>
<p>“害怕狗狗。”她会停下来作一评论，然后继续向前，做一个带着魔法棒勇往直前的妹子。</p>
<h2 id="你回来了"><a href="#你回来了" class="headerlink" title="你回来了"></a>你回来了</h2><p><b>时间:</b> 傍晚 <b>地点:</b> 家里任何地方</p>
<p>小鱼儿爱好涂鸦，左右手同上，居然最近画出了下面这幅无心之作，如果你释放一下想象力，右边的线条好比射雕英雄传，一鹰一人一马，左边是个硕大横躺的S，正好可作她的签名。</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>小鱼儿原创版</th>
<th>想象版</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td><image src="/images/xiaoyuer_paint.jpg" width="400"></image></td>
<td><image src="/images/xiaoyuer_paint_0.jpg" width="400"></image></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>绝大多数时候，事情可没那么自然美好。她画着画着，线条就从黑板溢出了黑板框，然后流到地板，蔓延至沙发，最后泛滥至门和墙——不管她手里拿的是粉笔，蜡笔还是圆珠笔。（对，我们家的客厅就是灾难现场和事故现场）</p>
<p>有时候她专注地这么自娱自乐一阵子（半小时到两小时），便会欺身到我腿边，拉起我的手。</p>
<p>“妈妈陪你。”她说，像极了蜡笔小新那个“你回来了”。</p>
<p>我好奇一个小孩子平均在人世生活多久才会明白你我他这些人称代词的含义和用法。还真令人头疼呢！因为我总是对她说，好，妈妈陪你。那么她自然学得也是那一句。</p>
<p>现在我把简单一句话改成了绕口令：“妈妈说妈妈陪你，糯糯说妈妈陪我”。不知道这样一来会有什么效果或者副作用。</p>
<p>外公说她白天睡午觉的时候，有时会拽过一个个毛绒玩具，统统拽到身边堆着，说“小熊陪你”，然后躺在中间睡着，睡着后又个个踢开。</p>
<p>每次听到妈妈陪你或者小熊陪你，我心里最柔软的地方就被击中看，她最爱的人确实是妈妈，这并不是我的自我安慰而已。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;爱的谈话&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#爱的谈话&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;爱的谈话&quot;&gt;&lt;/a&gt;爱的谈话&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;时间:&lt;/b&gt; 夜晚 &lt;b&gt;地点:&lt;/b&gt; 沙发上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我和小鱼儿开始了爱的谈话，总结下来，每次过程大致
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>成仙记</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E6%88%90%E4%BB%99%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//成仙记/</id>
    <published>2017-11-27T05:02:59.000Z</published>
    <updated>2018-08-16T03:45:22.468Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/fly.jpg" alt="fly.jpg"></p>
<p>老人今年70了，福禄双全，儿孙绕膝。生活想有多美满，就能多美满；人间万事万态，若有他未曾经历享受过的，而各位看官能举出来的，那一定是凤毛麟角。</p>
<p>与自己对比、与同辈对照、与芸芸众生相较之后，他的眉宇间不经意地就挂着一种超然之态——许多人称之为慈眉善目之相。</p>
<p>他只有一桩心病，亦已经过修行而自信得以纾解，今年的修行更加登峰造极。在镜中自观时，天庭饱满，两颊红润，印堂发亮，他觉得自己鹤发童颜，离仙风道骨已经不远了。</p>
<p>目标是一百，至今他已经采了三十。</p>
<p>从真正平步青云开始，他便运筹帷幄于帐下，而决胜于千里之外。那种成功带来的满足感、自信心和自豪感膨胀起来，让他觉得自己的身体不足以容纳和承受。</p>
<p>他和道长便从那时开始，到现在有了过半个世纪的交情。</p>
<p>道长是个真好人。一路引领他走至今日。他心中的那把火，若非得道长一路教导把持火候，是难以修炼到如今这境界的。道长的另一个好处是于风平浪静中就替他挑选安排好了贡品。三四十岁时，选得是天上人间的仙女下凡。女子的身体是最好的炼丹炉，加以刚猛的火候，炼出的结晶便是最好的金丹。他那些年便陆陆续续炼就并服下了九九八十一颗金丹。按照道长的说法，颗颗都是最上等的成色，那么多小鬼下肚，已成鬼仙，容我一拜！</p>
<p>五十岁开始，道长替他物色的是一等一的小鲜肉。一开始他还觉得有些不习惯，毕竟他一向并无品花的嗜好。道长引了一段黄帝的话：“余闻上古有真人者，提挈天地，把握阴阳，呼吸精气，独立守神，肌肉若一，故能寿敝天地，无有终时，此其道生。”要成人仙，必要调和阴阳。他也有些好奇，勉力为之，后来竟然也一发不可收拾。他这才明白中国士大夫在狎妓之上更热衷于与戏子周旋是有道理的，方便之余，坐车和乘船相比，别有一番滋味。</p>
<p>到如今七十岁上，道长与他早已计议过，七十是个关卡，纵是神仙也难过，要过去，就必须借力童男童女。童男童女为天地日月之精华，保有童真而未开化，势弱而后效温良长远、源源不绝，自古是求之而不可得的上上佳品。徐福便是用了秦始皇的五百童男童女在蓬莱仙山炼就了真身。他听了，深以为然。</p>
<p>今日他兴头一起，决定去园中采第三十一个。</p>
<p>房间里光线昏暗，并无窗口，只有一盏壁灯，所以这里叫做小黑屋。</p>
<p>前几天有新成员入园，他目测审核过，已批准进入预备队伍，此时就在隔壁旁观。想到高品质的后备军团供需稳定，他内心更加激动。</p>
<p>铃铃铃……</p>
<p>手机不合时宜地响了起来。来电显示是道长。若不是今天这样特殊的情况，他一向身边不会带手机。他按住了关机键。</p>
<p>就在关手机的当口，他觉得自己的肩头似乎掠过一团毛茸茸的东西。</p>
<p>转过身，床上的孩子呼一下坐了起来：“爷爷。”</p>
<p>“乖宝，怎么是你？你怎么会在这里？”他面色苍白，觉得浑身冰凉。</p>
<p>他的亲孙子没有回答，转身往床下爬。</p>
<p>不对，这个园子怎么可能收下他的孙子呢？这不可能是他的乖孙，一定是看走了眼，得把他拽出来，样貌相似是可能的。</p>
<p>他觉得现在的年轻人办事真的很不靠谱、很不得力。时辰未到，孩子就能动弹了？连这样不懂事的小毛孩都办不妥，还能做好什么？他一边想着回头要和园长讲话，一边蹲了下去。</p>
<p>他掀起床单的下缘，床底下轻轻发出咯咯咯的笑声。</p>
<p>他匍匐下身子，伸出一只手去一拽，拽了一个空。</p>
<p>不得已，他只好低头探进去。</p>
<p>一对血淋淋的眼珠赫然出现在眼前，然后是另一对，第三对，直到整个床底下大大小小的眼珠将他围了一个水泄不通。</p>
<p>他心中大骇，揉了揉眼睛再看，什么都没有。</p>
<p>然后他发现自己手上热乎乎的，赫然是一颗眼球，他一把扔掉，不停将手在身上擦拭。眼球在地板和床垫之间如弹力球般跳动着。</p>
<p>他的左眼眶里麻麻痒痒，热乎乎的有东西开始往下流。他伸手一摸，才发现那眼眶空了。他举起手来对着虚弱的光线看，一手红色、白色、青色的粘稠液体。难以置信，他试探地拿到鼻子边一闻，恶臭中间居然夹杂他自己体液的气味，他忍不住大口呕吐起来。</p>
<p>经历过大风大浪，他明白自己这次肯定是招了秽物，因此暗暗定住了心神。他要赶紧找到门口，推门出去见到阳光自然就好了。</p>
<p>他的手猛一推到门上，摸到的是毛茸茸的一堆。几百只老鼠吱吱喳喳，顺着他的手和胳膊爬到他身上，一股腥臭堵住了他的鼻孔。</p>
<p>“爷爷，爷爷 ……”他听到老鼠爬进他的耳朵说着人话。</p>
<p>有几只老鼠从他的领口里面爬进去，一直爬下去，他听到自己身体下面发出“嘎吱嘎吱”的啮声。</p>
<p>“爷爷，我们来做运动。”老鼠们把长长的尾巴塞进他的七窍之中做运动。他觉得自己的眼珠、脑浆都被搅成了糊状，他疼得难以忍受，终于晕厥了过去。</p>
<p>等到半个时辰后，道长和保镖推门而入时，他已经眼神涣散，大小便失禁，衰老的身体扭曲得像打结的老树干，倒在自己的呕吐物和粪便中，恶臭熏天。外面的园长因为视角问题，没有发现里面的异常，也不敢擅做主张进来。</p>
<p>几个人风风火火把他送去医院急救，居然还救回了性命。</p>
<p>道长说，三月三是鬼节，不可胡乱行事。他这么一来，鬼气上身，恐怕伤了些根本。不过，他毕竟是修炼过几十年的人，还不至于一时受小鬼惊吓，就散了元神。只要恢复后继续修炼即可。</p>
<p>医生说他是患了帕金森症，因此四肢会不由自主颤抖，逐渐地周身会变得僵硬，运动功能也会逐渐减退。对于他的胡言乱语，医生的解释是失智症的先兆。</p>
<p>他对自己的一堆亲信和老伴说：“道长知道我情况……让我回去，继续修炼……你们问他……”</p>
<p>“哪有什么道长？你不要再说胡话了。”老伴垂泪。</p>
<p>他心中一惊，一霎时脑袋里闪电般清醒。</p>
<p>从此他每晚都灵魂出窍，在剧痛中看着自己承受老鼠们的发泄和折磨。老鼠们最喜欢啃他的头颅和下体。嘎吱嘎吱，嘎吱嘎吱，一夜下来，他的头颅被吃到只剩白骨，下体被啃到只剩一个轻飘飘的骨盆。</p>
<p>以前他希望自己长生不老，现在他恨不得即刻死了。但哪有那么容易呢？</p>
<p>“他的病症很奇特，似乎失智症来得特别快，言语混乱，这两天说话已经不可辨认了。”他听着医生向他的老伴解释，“不过老太太您放心，老先生身体保养得不错、体质很好，我们这里的看护设施和医疗条件也是一流的。我保证他在这里可以安享晚年，绝对不会出任何意外……”</p>
<p>不要，不要！曾经有多少人这样乞求他，如今他也想这样乞求别人，可是他听到自己不过发出“嗯嗯嗯”的声音，宛如叫春。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/fly.jpg&quot; alt=&quot;fly.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老人今年70了，福禄双全，儿孙绕膝。生活想有多美满，就能多美满；人间万事万态，若有他未曾经历享受过的，而各位看官能举出来的，那一定是凤毛麟角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与自己对比、与同辈
    
    </summary>
    
      <category term="大鱼儿的小池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%A4%A7%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
