<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Fishbb 冒泡的小鱼儿</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://fishbb.github.io/"/>
  <updated>2022-06-13T21:52:56.207Z</updated>
  <id>http://fishbb.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>fishbb</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>神的死亡</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E7%A5%9E%E7%9A%84%E6%AD%BB%E4%BA%A1/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//神的死亡/</id>
    <published>2022-06-13T21:33:14.000Z</published>
    <updated>2022-06-13T21:52:56.207Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中文里最可怕的一个词是“形神俱灭”。不管形而上的还是形而下的，一概被刀抹了头。所幸最近我找到了一块保留着精气神的好地方，它的公众号叫做<strong>“仲伟志搜神记”</strong>，里面搜罗着一批扎根在土地上的神气儿人。仲老师说，最近要歇歇，正好留给我更多时间欣赏琢磨里面那片“天子呼来不上船”的壮观风景。</p><p>《理想国》第二册看上去主题部分讲的也是神。当然这个神不是精神，而是宗教信仰。</p><p>现代东西方社会相比时，经常被指出来的一个区分点就是宗教信仰。虽然中国上古的时候，甲骨文里分明早就有了“上帝”的写法。</p><p>西方人怎么看待神的呢？《理想国》第二册里面提出了对神的质疑，尤其质疑了其存在的目的和其服务的对象，里面顺带挖出了了不少神的花边事，神的口嫌体直，以及许多神不如人的行为。简而言之，西方的神是一群暴徒、流氓和渣男。</p><p>那么这个第二册是如何把话题从公道讲到了神呢？看过《理想国》的人肯定都知道，苏格拉底非常善于辩论，屡屡被那些不小心入觳的对手形容为能用各种手段在辩论中神不知鬼不觉地偷换概念、改变论点内涵外延这样一位诡辩高手。第一册里，当苏格拉底在论述时，Thrasymachus一开始只被允许说是或者不是，后来Thrasymachus意识到这样辩论下去的危险性，才终于有机会充分阐述了自己的议题，不过最后还是被苏格拉底一套风马牛不相及的类比给消解了力量。</p><p>在第二册的辩论中，Thrasymachus退场了，Glaucon觉得意犹未尽，继续和苏格拉底辩论。Glaucon眼看就将个人选择不公道更有利这个论点都论到滴水不漏的时候，轮到苏格拉底上阵，他马上调转枪头，把这个论点的内涵和外延进行了扩展，把论点从个人在公道和不公道之间的选择变成了一个国家或者一个城邦的选择。</p><p>苏格拉底是如何完成这个高难度动作的呢？他说，我们的智力有限，而这个论题很难。这就好比一个近视的人辨认远处很小的字，很难。我们完全可以走到更近一点的地方，那些字的内容并没有改变，但字体会变更大一点，那就更容易辨认。基于此，他建议，如果公道的体量更大一些，那我们也就更容易看出什么是公道，为什么需要公道。所以我们应该先从国家层面的公道入手，然后再看个人层面的公道，从大面看到细部，这样比较容易。</p><p>如果要推翻苏格拉底的论点，我们可以推翻他在这个推论中所使用的假设：难道公道真的像字一样，在国家层面和在个人层面只单纯是一个被放大和缩小的关系吗？难道一个国家仅仅是一个个体的放大吗？假设国家仅仅是一个个体的放大，那它放大的又是哪一个个体？是公道的还是不公道的个体呢？</p><p>看完第二册，改变了我对苏格拉底的观感。</p><h2 id="对个人层面公道的论述"><a href="#对个人层面公道的论述" class="headerlink" title="对个人层面公道的论述"></a>对个人层面公道的论述</h2><p>Glaucon自问自答了一个问题，公道的本质是什么？人们以法律的形式来定义和规范公道，因此公道是在两个极端之间进行的一种妥协，一个极端是做了不公道的事而可以免于受罚，另一个极端是承受了不公道的待遇而不能反击。处于中间的公道并不是一种善，而是一种更小的恶，因为它钳制了一个人实施不公道的能力。那么如果我们任由公道或不公道的力量自由发展，它们会走向哪里呢？</p><p>他讲一个<strong>戒指</strong>（上海闲话佳芝）<strong>寓言</strong>：</p><p>Gyges本来是Lydia的一个牧羊人。有一天天有异象，暴雨地震之间，地裂了个缝，Gyges爬下裂缝，发现了一匹中空的铜马，进入马身，里面有一个活生生的塑像，他从这个塑像身上拿下一枚金戒指。这枚金戒指给了他无上的自由。每当他把戒指夹头转向手心，他就会隐身。于是他处心积虑成了王宫的信使，一进入王宫就诱惑了王后，两人合谋杀了国王，Gyges成了Lydia的新国王。</p><p>Glaucon说，假设现在有两枚这样的戒指，一枚给不公道的人，一枚给公道的人。两人都有了为所欲为的资本。<strong>公道的人若能隐身在至高无上的权力之下，难道他一辈子不会去垂涎他人的财物，一辈子不会乱搞男女关系吗？</strong>他能抵制这样的诱惑吗？</p><p>Glaucon继续想象出了一个绝对不公道的人。一个绝对不公道的人会想方设法进行另一种隐身，也就是掩盖其本色。<strong>最高级别的不公道者会把自己掩饰成一个别人眼中的公道者。</strong>这样一个披着羊皮的狼可以无往不利，为所欲为，在别人的代价上建立私人财富，于是他还可以给God更加豪华的供奉。有一种说法是，God和人民一起努力，让不公道的人拥有了更好的生活。</p><p>Glaucon的兄弟Adeimantus继续补刀，即便是坚持公道的人，他们也不是为了公道而公道，而是为了获得随之而来的赞誉和享受。</p><p>都有哪些好处呢？（此处很好玩，接下去引号内选用吴献书的翻译太接地气了，中西方融为一体）</p><p>古希腊诗人Hesiod(”黒杀夺”，吴献书译本)说：“天使公道者之橡树，子生于上，蜂聚于中，设公道者而畜羊，必使其羊之毛重而且盛。”</p><p>诗人Homer（荷马, “花满”，吴献书译本）说公道者之名“如一神圣之君主之名，地供之以谷，树供之以果，羊供之以毛，海供之以鱼。”</p><p>诗人Musaeus（“谋衰”，吴献书译本）和他的儿子对公道者的颂扬更加过分：“谓公道者之在来世，以高卧畅饮，头冠花圈，终日醉乡，为善德之最高之酬报。”</p><p>向善的最高报酬就是整天带着花圈醉卧温柔乡里（看到这里联想到博物馆里那些西方的酒神，真的忍不住哈哈大笑）。甚至还有人歌颂说公道者的报酬，不光他自己能享受，还能绵延荫蔽其后三四代后人。这一点像不像东方的因果报应论？</p><p>Adeimantus还指出神存在的目的似乎是把厄运降临到公道者身上，而把好运留给不公道者。那些乞食的先知(mendicant prophets)总是到富人家门口，告诉富人他们有通天神力，可以帮助富人以供奉（sacrafice）或者盛宴的方式来洗涤他本人或先人的罪恶。</p><p>Hesiod(”黒杀夺”，吴献书译本)说：”人可多行不义而不遇困难，盖不义之路平坦，而离家咫尺不远。而于善德之前，神固置无数之阻力，而其路适如一登山之径也。“</p><p>Homer（荷马, “花满”，吴献书译本）说：”人苟多积罪恶，可以祷告献祭，俎豆馨香，媚于神以消怨恫，盖神之旨意固可挽回也。“</p><p>你看，就算犯了天大的过错，只要你供奉了神，以美味献媚于神，神就会改变心意，继续维护你。这样的神岂不是跟一个不公道的见利忘义的人像极了？跟中国的神像极了？孙悟空会被压五指山下500年，而多少神仙的爪牙坐骑却可以在人间横行无忌。孙悟空犯上，而那些爪牙只不过是欺下。爪牙们犯事根本不需要计算后果，最大的惩罚不过是重返天庭、继续旧职，因为他们一直都恭恭敬敬供奉着自己的保护伞，他们和神从来都是一体的，心意相通。</p><p><strong>神的出现不仅仅愚弄了百姓，也是上位者洗涤罪恶的捷径、平缓良心的树洞</strong>。</p><h2 id="对国家层面公道的论述"><a href="#对国家层面公道的论述" class="headerlink" title="对国家层面公道的论述"></a>对国家层面公道的论述</h2><p>Glaucon和Adeimantus说到这里，开始请求苏格拉底的帮助，请你来说服我们吧！我们也愿意相信公道才是好的，但是我们的论述却证明不公道才能使人获得更大的享乐和更好的人生，这怎么破呢？</p><p>于是苏格拉底来了，避开了个人层面的论述，转而把公道放大到国家层面。因为在个人层面，实在是没剩什么骨头渣子能咀嚼的了。</p><h3 id="国家的起源"><a href="#国家的起源" class="headerlink" title="国家的起源"></a>国家的起源</h3><p>要讨论国家（城邦）层面的公道，首先要解决的问题是，<strong>国家从何而来？</strong>或者说，城邦从何而来？</p><p>苏格拉底说，国家是从人类的需求开始起源的。没有一个人可以完全自给自足，每个人都有许多不同的需求。国家的诞生，是为了更好地满足公民多元化的需求，是为了每一个公民的福祉。</p><p>“A State, I said, arises, as I conceive, out of the needs of mankind； No one is self-sufficing, but all of us have many wants. Can any other origin of a State be imagined?”</p><p>苏格拉底接着开始组建一个虚构的国家，最基本的国家要能够满足吃、住、穿，也就需要农民、木匠、鞋匠等。假设每个人只打一份工对社会更加高效率，最基本的国家概念可以由四五个人组成。在此基础上，加上铁匠，那么其他行业就不需要自己制造工具，再加上牧民、各种养殖户，农民就可以有牛犁田了，陆路交通工具也有了。而当国家所生产的东西在满足国内需求后还有过剩时，大宗进出口贸易也出现了，以便与其他国家交换货品。贸易需要航海，船长大副水手们也出现了。除此之外，在微观层面，也需要一个零售市场，需要货币以方便小额贸易，零售业也出现了。这些进行零售业的商人需要雇佣他人来经营业务，打工人就出现了。</p><p>在苏格拉底看来，一个成熟的国家到这里就成型了。但是人们还想要更加舒适的生活，那就还需要各种香料、华服、音乐、舞蹈、诗人、医生、护士等等。于是这个国家开始变得拥挤，开始觊觎他国的土地和资源。战争出现了，这回国家需要一大支军队。</p><p>但是谁有资格在这支军队中服役呢？<strong>他们必须体格强健，在精神上又拥有一种矛盾的特质——对朋友来说非常友善，对敌人来说超级危险。</strong>什么样的教育才能实现这种矛盾的精神特质呢？</p><h3 id="教育的目的"><a href="#教育的目的" class="headerlink" title="教育的目的"></a>教育的目的</h3><p><strong>培养像狗一样的人</strong>——这是苏格拉底说的。他考虑这个问题时，是站在城邦统治者的角度。</p><p>苏格拉底说，一条狗，看到生人就会生气，看到熟人就会迎接。<strong>尽管那个生人可能从未对它干过坏事，而那个熟人也许从来没有对它干过什么好事。</strong>（这总结多么精辟！）</p><p>狗判断一个人是敌是友，完全依据它对这个人的了解，认识这个人还是不认识这个人。狗通过学习，用知（knowlege）与不知(ignorance)来区分自己的好恶。而哲学就是爱学习，爱智慧（philosopher的字面含义）。苏格拉底赞叹道，因此狗是真正的哲学家。人也一样，一个国家的保卫者，也必须是一位哲学家，热爱学习，热爱智慧。</p><p>那么如何用教育来培养国家的保卫者呢？用什么样的知识来教育他们才能让他们成长为像狗一样的哲学家呢？</p><p>苏格拉底说，我们不能让孩子从小就听乱七八糟的作者所写的乱七八糟的故事，因此首先要确立一个审查制度（censorship）来分辨好的故事和不好的故事。他认为不管是Hesiod(”黒杀夺”，吴献书译本)还是Homer（荷马, “花满”，吴献书译本）的作品都要被审查革除，因为他们的作品里充斥着关于神的谎言（a lie）。（这里开始呼应Glauconhe Adeimantus在讨论个人层面的公道时，引用了这些诗人的诗句。）</p><p>接下去苏格拉底开始举例，然而这些例子说明，苏格拉底不满的其实是古希腊诗人太直率，不晓得“为尊者讳”。</p><p>第一个例子是Hesiod写过的Uranus、Uranus的儿子Cronus、以及Cronus的儿子Zeus之间的权力更迭故事，也就是古希腊神话中层出不穷的儿子推翻老子的暴力故事。Uranus（天父，Father Sky）和Gaia(地母，Mother Earth)生了18个儿子。Uranus把自己的两个儿子，有一百条胳膊的Hecatoncheires和独眼的Cyclopes关进了深渊Tartarus受刑，因此招致了Gaia的怨恨。Gaia做了一把石制的sickle(一种利刃，像刀剑一样，但除了直刃还有一个弯钩），召集自己的儿子们把Uranus给阉割了。只有Cronus愿意执行这个任务，于是Gaia把武器给了Cronus, 并安排他埋伏在自己与Uranus约会的时候。Cronus趁机把自己的父亲阉割了，把他的睾丸扔进了大海。Uranus流血身亡。他的睾丸在海里制造出雪白的泡沫，泡沫里升起了女神Aphrodite。Cronus推翻了自己的父亲，统治了神话中的黄金时代（Golden Age）。讽刺的是，他和自己的父亲一样，继续关押Hecatoncheires和Cyclopes。</p><p>更加讽刺的是，Cronus早就从自己的父母那里得知，自己以后也会被自己的孩子推翻。为了避免重蹈覆辙，他的孩子一落地，就被他吞进了肚子。Cronus的妻子Rhea再生第六个孩子Zeus时，和婆婆Gaia一起设下计谋，用襁褓抱着一块石头, 让Cronus当成是Zeus吞进了肚子。Zeus长大成人后，用一种催吐的东西让Cronus把肚子里的孩子都吐了出来，然后又解放了自己的叔叔Hecatoncheires和Cyclopes。Zeus联合两位叔叔和五个哥哥姐姐，在一场战争中打败了Cronus，把自己的父亲关进了深渊Tartarus。</p><p>苏格拉底认为，<strong>这些暴动故事，即便是真的，也不应该随意与年轻人和不愿思考的人分享，如果可能的话，最好被彻底埋葬和遗忘。如若实在有绝对必要需要涉及这样的故事，最好把听众局限在精选的极少部分人，那些能够负担起昂贵稀有的牺牲来供奉神的人，也就是统治者。</strong></p><p>”The doings of Cronus, and the sufferings which in turn his son inflicted upon him, even if they were true, ought certainly not to be lightly told to young and thoughtless persons; if possible, they had better be buried in silence. But if there is an absolute necessity for their mention, a chosen few might hear them in a mystery……”</p><p>苏格拉底认为，不仅仅是暴动，连神之间的争吵和战争也应当被审查革除。</p><p>比如Homer史诗Illiad里面，Zeus和妻子Hera发生了争吵，他们的儿子Hephaestus成功地劝说了Hera，但是Zeus知情后一怒之下将Hephaestus扔下奥林帕斯山。本来就长得难看的Hephaestus这样一来就腿瘸了，沦为众神的笑柄——在奥林帕斯山文化里，被人嘲笑是最糟糕的事情，好男儿绝对不能忍受的。更为不幸的是，长得难看又腿瘸的Hephaestus好不容易再次回到奥林帕斯山，却被自己的母亲Hera（一个颜控）厌弃，结果又被扔下了山。对了，Hephaestus是一个能工巧匠，奥林帕斯山上每一个神的武器都是他设计锻造的，在Illiad中，他又锻造了一个惊天地泣鬼神的阿克琉斯之盾（Achilles’ Shield）。这个盾从内到外有八个圈，展现了Hephaestus的精神之辉煌。最内里的第一圈由天地海洋和日月组成，第二圈是古希腊社会忙碌的人们，包括了婚礼和战争，第三圈是被耕耘的土地，第四圈是丰收庄稼，第五圈是丰收葡萄， 第六圈是社会的阴暗面，Homer写道：<strong>“狮子撕裂了牛厚实的皮肤……但是养牛人害怕得什么都不敢……狗不敢扑上去斗狮子，只是站在安全的地方吠两声而已。”</strong>第七圈是一个牧羊的农场，第八圈也是最大的一圈描写了年轻男女在一起舞蹈的场景。</p><p>苏格拉底认为，如果神是好的，那么它并不是万事万物的缔造者，它只是好的那部分的缔造者；那些罪恶的事情不是从神那里来的，需要另找出处。在这种假设之下，Homer的许多诗句，比如“Lie at the threshold of Zeus, full of lots, one of good, the other of evil lots”, “Zeus, who is the dispenser of good and evil to us“，都是政治不正确的。</p><p>苏格拉底还认为，如果神是最好的最高的一种形态，那么它就不会需要变形，不管变成什么都只会变得更糟糕；假设神要让我们相信它可以用多种形态出现，它还是不会选择变形，因为变形是一种撒谎，神不会对人撒谎。在这种假设下，任何神会变形的故事也都是政治不正确的。比如Homer在Illiad中提到Zeus给Agamemnon托梦，让他去攻打特洛伊，苏格拉底认为这是一个“撒谎的梦”。 在Aeschylus中，Thetis指责Apollo在自己的婚礼上撒谎，许给了自己的儿子一个美好的未来，但是她的儿子Achilles后来在特洛伊战争中被箭射死了，Apollo谋杀了自己的儿子。苏格拉底说，这样的故事会让我们对神产生愤怒，我们不应该用这样的故事教育年轻人；作为国家的保卫者，他们必须是神的真正的信仰者。</p><p>《理想国》第二册到此为止。我不认同苏格拉底这一套精英教育的理念，我也不赞同苏格拉底推论出来的神——明明是个暴徒，却披上了良心的外衣。但是我非常欣赏柏拉图把这些观点及其阐述收纳在《理想国》里面，这是一种非常好的反向教育。 </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;中文里最可怕的一个词是“形神俱灭”。不管形而上的还是形而下的，一概被刀抹了头。所幸最近我找到了一块保留着精气神的好地方，它的公众号叫做&lt;strong&gt;“仲伟志搜神记”&lt;/strong&gt;，里面搜罗着一批扎根在土地上的神气儿人。仲老师说，最近要歇歇，正好留给我更多时间欣赏琢磨里
      
    
    </summary>
    
      <category term="大鱼儿的小池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%A4%A7%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>苏格拉底之死</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95%E4%B9%8B%E6%AD%BB/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//苏格拉底之死/</id>
    <published>2022-05-21T05:48:34.000Z</published>
    <updated>2022-05-21T06:46:42.047Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>苏格拉底被判死刑的罪名是荼毒青少年的思想。他的粉丝们想尽办法营救他，其中一位粉丝加朋友Crito在他被执行死刑前夕偷偷溜进监狱去游说他逃走——船准备好了，怎么从监狱出去也设计好了，只要你同意，你马上可以远走他乡，继续抚养儿子们长大，多好啊！</p><p>然而苏格拉底却铁定了心要赴死。他说，我70岁了，活够了，可以为我所追求的东西去死了。这是柏拉图的两本书《Apology》（译者Benjamin Jowett）和《Crito》（译者Benjamin Jowett）中讲述的故事。《Apology》讲的是苏格拉底在公开审判中为自己进行辩护，《Crito》记录了Crito探监时，二人之间的对话。</p><p>苏格拉底是一个非常理想化的人。这是一个追求理想的人慷慨就死的故事。</p><p>说到这里，不得不佩服《理想国》首位中文译者吴献书。《理想国》（英译名《The Republic》）的中文名翻译成理想国太绝了！（吴献书的全译本可以在网上找到）因为里面描述的那种美好的体制就是苏格拉底的理想，在当时不是现实，在人类历史上也从未实现过，不叫理想国还能叫什么呢？目前我只看了《理想国》英文版（译者Benjamin Jowett）第一册。但从这里就可以看出，苏格拉底毕生的追求，就是坚持公道（just，“公道”是吴献书的译法），他相信真正的公道可以构建一种完美的体制。他认为真正的公道者会成为统治者，因为公道者不愿屈居人下，不愿被不如自己的人统治；一旦被不如自己的人统治，公道者不光会失去名利，还会受到莫须有的迫害。然而苏格拉底自己却没有成为统治者的一员。最后他正是被一帮所谓的“公道”之士判了死刑，受到了莫须有的迫害。</p><p>这个理想化的人到了古稀之年，没有惧怕死刑，也没有越狱。也许他寄希望于用自己的鲜血来推动理想更进一步？</p><p>《理想国》第一册里，Thrasymachus的反驳反而比苏格拉底的证明显得喧宾夺主。他毫不留情地反驳了苏格拉底的观点，总结起来是不公道才是赢家，所谓窃钩者诛、窃国者诸侯。我想大多数人都会情不自禁赞同其观点。吴献书翻译中有一句是“所谓最高度之不公道，即层累罪恶比丘山者”，而这样的人往往却在世俗的社会无往而不利。 Thrasymachus屡次感叹，苏格拉底，你太傻了！看着文字我都能感觉到他对苏格拉底翻够了白眼。这是其中一段Thrasymachus的反驳，是基于英文版的翻译：</p><p>“因为你……进一步想象统治者们，如果他们是真正的统治者，就绝不会把被统治者当成一群羊，也不会日以继夜为自己谋利。不对！你太误入歧途了！你都没看到公道和公道一派在现实中是一群被利用的人……而不公道正好相反，因为不公道者主宰了了那些头脑简单的和坚持公道的人。不公道者是强者，他统治的人实现他的私利，实现他的幸福，而不是实现被统治者自己的幸福。还有，最傻的苏格拉底，和不公道者比起来，公道者永远是输惨的那一方。首先，在商业方面，当不公道者和公道者进行合作时，你会发现一旦合作结束，不公道的一方往往获利更多。其次，在国家层面，交税时，在同样收入的前提下，公道者比不公道者付出更多……在政府官员层面呢？公道者因为是公道的，因此忽视自己的需求、牺牲自己的权益并且不会搜刮民脂民膏。他还会受到亲朋好友的憎恨，因为他不愿不择手段来为这些人谋利。不公道者则正好相反……最大的不公道在于那些罪犯变成了最幸福的人，而那些不愿做不公道之事的人反而成了最惨的人——比如暴君，利用欺骗和暴力抢夺了他人的财产，不是一点一点搜刮，而是整个夺走。可怕的和神圣的，私有的和公有的，全部占为己有。这些错误的行径，如果他只做了其中一件，他会被惩罚并颜面尽丢——这样的人我们称之为强盗、小偷和骗子。但是当一个人搜刮了所有公民的钱财并奴役所有公民时，他不会被称作强盗小偷和骗子。不光是在所有被统治者眼中，就连在那些知晓他到达了不公道的顶峰的人眼中，他也成了被庇佑的幸福的人。人类之所以谴责不公道，是因为害怕成为不公道的牺牲品（害怕变成受害者），而不是因为害怕自己会去做不公道的事（而不是害怕变成施害者）。”</p><p>英文版原文：</p><p>”Because …… you further imagine that the rulers of states, if they are true rulers, never think of their subjects as sheep, and that they are not studying their own advantage day and night. Oh, no; and so entirely astray are you in your ideas about the just and unjust as not even to know that justice and the just are in reality another’s good; that is to say, the interest of the ruler and stronger, and the loss of the subject and servant; and injustice the opposite; for the unjust is lord over the truly simple and just: he is the stronger, and his subjects do what is for his interest, and minister to his happiness, which is very far from being their own. Consider further, most foolish Socrates, that the just is always a loser in comparison with the unjust. First of all, in private contracts: wherever the unjust is the partner of the just you will find that, when the partnership is dissolved, the unjust man has always more and the just less. Secondly, in their dealings with the State: when there is an income tax, the just man will pay more and the unjust less on the same amount of income; and when there is anything to be received the one gains nothing and the other much. Observe also what happens when they take an office; there is the just man neglecting his affairs and perhaps suffering other losses, and getting nothing out of the public, because he is just; moreover he is hated by his friends and acquaintance for refusing to serve them in unlawful ways. But all this is reversed in the case of the unjust man. I am speaking, as before, of injustice on a large scale in which the advantage of the unjust is more apparent; and my meaning will be most clearly seen if we turn to that highest form of injustice in which the criminal is the happiest of men, and the sufferers or those who refuse to do injustice are the most miserable –that is to say tyranny, which by fraud and force takes away the property of others, not little by little but wholesale; comprehending in one, things sacred as well as profane, private and public; for which acts of wrong, if he were detected perpetrating any one of them singly, he would be punished and incur great disgrace –they who do such wrong in particular cases are called robbers of temples, and man-stealers and burglars and swindlers and thieves. But when a man besides taking away the money of the citizens has made slaves of them, then, instead of these names of reproach, he is termed happy and blessed, not only by the citizens but by all who hear of his having achieved the consummation of injustice. For mankind censure injustice, fearing that they may be the victims of it and not because they shrink from committing it. “</p><p>Thrasymachus说的难道不是事实吗？苏格拉底在其后的辩论中有狡辩的嫌疑。明明是在讲治理城邦到底是公道好还是不公道好，他老是用其他风马牛不相及的行业来对比，比如牧羊人的公道、驯马师的公道等等。辩论的题目被平移了好几次概念，从什么是公道，公道是善还是恶，变成了为什么要公道，公道到底为谁服务，最后草草落脚在公道能带来幸福，因此公道比不公道要好。也许后面的几册会让我打脸。</p><p>那苏格拉底是不是真的太傻太天真了呢？也许我们大多数人如Thrasymachus，眼中所见就只是现世，而苏格拉底看到的是更高的可能性，虽然那还是一个存在于他脑中的概念，细节都待落笔。</p><p>苏格拉底在《Apology》里面说过，为了坚持公道，虽千万人，吾往矣。基于英文版的翻译：“我认为，就这一点而言，我是比很多人都高等，在这一点上，我也许真的觉得我比其他人更有智慧——这一点就是虽然我对地下的世界（死亡）无知，我不认为我知道多少，但我的确知道不论对更好的人还是对更好的神来说，不公道和不服从是罪恶和有损名誉的。我会害怕和回避确定的恶，但我绝不会害怕或回避可能的善。”</p><p>英文版原文：</p><p>And this is the point in which, as I think, I am superior to men in general, and in which I might perhaps fancy myself wiser than other men, - that whereas I know but little of the world below, I do not suppose that I know: but I do know that injustice and disobedience to a better, whether God or man, is evil and dishonorable, and I will never fear or avoid a possible good rather than a certain evil.</p><p>为了实现这种公道，他把自己投身于热烈的辩论和谈话之中，希望每个人都不断改进自己的心智。基于英文的翻译：</p><p>“……因为我不干别的，我做的事情就是说服你们所有人，不论长幼，不要考虑你们自身和你们的财产，而是要考虑心智上最大程度的进步，这才是第一要义。我告诉你们不论是在公共领域还是私人领域，美德不会是由财富带来的，但是从美德可以带来财富和作为一个人的各种美好。这是我的教学，如果这个算是荼毒了青年，那么我的影响力确实很具破坏性。”</p><p>英文原文：</p><p>……For I do nothing but go about persuading you all, old and young alike, not to take thought for your persons and your properties, but first and chiefly to care about the greatest improvement of the soul. I tell you that virtue is not given by money, but that from virtue come money and every other good of man, public as well as private. This is my teaching, and if this is the doctrine which corrupts the youth, my influence is ruinous indeed. </p><p>苏格拉底很谦虚，说自己对死亡无知。但其实他在得知自己被判死刑之后，就谈到了死亡为什么是一只纸老虎。基于英文版的翻译：</p><p>“让我们从另一个角度来审视这个问题，我们就会看到有很好的理由相信死亡是件好事，原因有二——要么死亡就是一种空灵的状态，完全丧失自我意识，要么死亡就是如其他人所言，一种对灵魂的改变和摆渡，从这个世界摆渡到另一个世界。”</p><p>英文版原文：</p><p>Let us reflect in another way, and we shall see that there is great reason to hope that death is a good, for one of two things: - either death is a state of nothingness and utter unconsciousness, or, as men say, there is a change and migration of the soul from this world to another.</p><p>在《Crito》中，当Crito劝他逃走的时候，苏格拉底非常详细的陈述了为什么他不会回避死刑。基于英文版的翻译：</p><p>“如果你在这么关键的事上违法了或者犯错了，你会给自己和朋友们带来什么呢？你的朋友会被放逐，被剥夺公民身份，或被没收财产，这些都是确定的；对你自己而言，如果你到了周边城邦，比如Thebes或Megara，都是治理良好的地方，而你给他们带去了一个敌人苏格拉底，他们的管理层会反对你，当地市民会把你看作法律的破坏者，你会让他们坚信有非难你的理由。因为一个违法的人也更可能会荼毒年轻人的思想。那么你会从这些秩序良好的城市和善良的人们身边逃跑吗？为了活命这样做值得吗？还是你会不顾廉耻去和他们说话，苏格拉底？你又能和他们说什么呢？难道复述你在这里说过的那些东西，即美德、公道、体系和法律是人类最美好的东西吗？那样体面吗？当然不体面。但是如果你离开这些治理良好的城邦，而去到Crito的朋友们所在的Thessaly，那里有更多动乱，那里的人会非常喜欢听你的越狱故事，从最抓眼球的细节开始，你披着羊皮或者别的什么乔装打扮，反正是一种偷天换日的逃跑手法。但是难道听众中不会有人提醒你，年长的你居然为了一点可怜的想多活几年的欲望而违反了最可怕的法律？也许不会，如果你把他们的情绪控制好的话。但是如果他们的情绪上来了，你还会听到更羞辱的话：你能活下去了，但是打算怎么个活法？作为所有人的马屁精？作为所有人的奴仆？然后你干什么呢？在Thessaly吃吃喝喝，逃到另一个城邦就为了吃口饭？你还有什么颜面去面对自己所提倡的公道和美德呢？假设你活下去是为了孩子，为了抚养他们长大，为了教育他们。你会把他们带到Thessaly而让他们被剥夺雅典公民的身份吗？那是你可以为他们决定的事情吗？还是你认为只要你活着，虽然你不在他们身边，他们可以在雅典受到更好的照顾和教育？因为你的朋友会照顾他们？是什么让你觉得如果你在Thessaly他们就会照顾你的孩子，如果你到了另外一个世界，他们就不会照顾了？没这回事。如果他们是真正的朋友，当然他们会照顾的。”</p><p>英文版原文：</p><p>“For just consider, if you transgress and err in this sort of way, what good will you do, either to yourself or to your friends? That your friends will be driven into exile and deprived of citizenship, or will lose their property, is tolerably certain; and you yourself, if you fly to one of the neighboring cities, as, for example, Thebes or Megara, both of which are well-governed cities, will come to them as an enemy, Socrates, and their government will be against you, and all patriotic citizens will cast an evil eye upon you as a subverter of the laws, and you will confirm in the minds of the judges the justice of their own condemnation of you. For he who is a corrupter of the laws is more than likely to be corrupter of the young and foolish portion of mankind. Will you then flee from well-ordered cities and virtuous men? and is existence worth having on these terms? Or will you go to them without shame, and talk to them, Socrates? And what will you say to them? What you say here about virtue and justice and institutions and laws being the best things among men? Would that be decent of you? Surely not. But if you go away from well-governed States to Crito’s friends in Thessaly, where there is great disorder and license, they will be charmed to have the tale of your escape from prison, set off with ludicrous particulars of the manner in which you were wrapped in a goatskin or some other disguise, and metamorphosed as the fashion of runaways is- that is very likely; but will there be no one to remind you that in your old age you violated the most sacred laws from a miserable desire of a little more life? Perhaps not, if you keep them in a good temper; but if they are out of temper you will hear many degrading things; you will live, but how?- as the flatterer of all men, and the servant of all men; and doing what?- eating and drinking in Thessaly, having gone abroad in order that you may get a dinner. And where will be your fine sentiments about justice and virtue then? Say that you wish to live for the sake of your children, that you may bring them up and educate them- will you take them into Thessaly and deprive them of Athenian citizenship? Is that the benefit which you would confer upon them? Or are you under the impression that they will be better cared for and educated here if you are still alive, although absent from them; for that your friends will take care of them? Do you fancy that if you are an inhabitant of Thessaly they will take care of them, and if you are an inhabitant of the other world they will not take care of them? Nay; but if they who call themselves friends are truly friends, they surely will.</p><p>苏格拉底之死，是一个理想主义者之死，一个与时代格格不入者之死。千百年来读了柏拉图著作的人，谁也没有办法从苏格拉底的逻辑中找出一个能让他不直面死亡的理由。我们只能赞叹一个真实的公道的灵魂从纸上一遍遍不耐其烦地复活，而他每一次复活都失望于其理想仍然是一个理想，甚至是一个被遗忘、被世俗嘲笑的理想。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;苏格拉底被判死刑的罪名是荼毒青少年的思想。他的粉丝们想尽办法营救他，其中一位粉丝加朋友Crito在他被执行死刑前夕偷偷溜进监狱去游说他逃走——船准备好了，怎么从监狱出去也设计好了，只要你同意，你马上可以远走他乡，继续抚养儿子们长大，多好啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而苏格拉底却铁定
      
    
    </summary>
    
      <category term="大鱼儿的小池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%A4%A7%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自省的角落</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E8%87%AA%E7%9C%81%E7%9A%84%E8%A7%92%E8%90%BD/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//自省的角落/</id>
    <published>2022-05-16T22:49:06.000Z</published>
    <updated>2022-05-17T05:50:47.785Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近发生翻天覆地的变化，好像目睹一位大家闺秀一夜间落拓成了流浪汉，忍不住联想到谢君豪的《南海十三郎》和《长恨歌》，都是时代背景下的人物传记。六年前开始写这些文章时，怀抱了两个目的：一个是希望记录小鱼儿的成长史，另一个是希望写一些读书笔记给她。第二部分之前懈怠了，马上会改正。在一个疯狂的世界，需要留一个自省的角落。</p><p>有时候小鱼儿听到妈妈和爸爸的餐桌谈话，也会问：“你们在说什么？”她还是懵懂的，听了一阵子后来逢人便说：“Chinese are afraid of Covid-19.” 小朋友就是天真。讲到语言能力，最近小鱼儿的发西班牙语的R音可厉害了，“Maestrrr…a”，就好像有一只小蜂鸟在喉咙口震颤着翅膀——妈妈和爸爸完全学不来。</p><h2 id="从Time-out到Time-in"><a href="#从Time-out到Time-in" class="headerlink" title="从Time out到Time in"></a>从Time out到Time in</h2><p>以前小鱼儿不乖的时候，我偶尔也会用面壁(Time out)的办法，让她自己冷静下来。小鱼儿规定了我们家每个人面壁的地方——她在自己的房间，我在办公的地方，而爸爸就比较惨，要在厕所面壁——我觉得这种分配很公平， 哈哈。不过，通常小鱼儿面壁的时候，往往是情绪非常激动的时候，她会继续在自己的房间里大哭大闹，要过很长时间才能收声。这种惩罚的效果不是特别好，过一段时间，小朋友就皮了。另一方面，每次即使她冷静下来了，也会用特别怨恨的眼神看着我，因为她大喊大叫的时候我们都要装作耳聋，不利于建设亲子关系。我把自己的苦恼告诉了另一位妈妈，她向我介绍了内省角落(Time in Corner)这个新概念。Time in和Time out最大的不同在于，把一段什么都不准做、不准说、不准看的惩罚时间，变成一个让小朋友理解自己、理解自己的情绪并与他人重建沟通的机会。我做了一些简单的调研。更让小鱼儿开心的是，我们会自己动手，做一个她喜欢的、会对着她说话的Time in corner。来看看我们都做了一些什么。</p><h3 id="南瓜表情图"><a href="#南瓜表情图" class="headerlink" title="南瓜表情图"></a>南瓜表情图</h3><p>这是小鱼儿在学校学习情绪管理时画得一副南瓜表情图，里面有五种情绪、五个不同的南瓜脸：疲劳（Cansada）、伤心（Triste）、搞笑（Chistosa）、开心（Feliz）、生气（Erojada）。这幅画贴在Time in corner，每次我都会先问小鱼儿，你现在在哪一种情绪里面。她喜欢生闷气，一生闷气就不爱讲话，但是她会在画上指出自己的情绪。</p><h3 id="Scribble-Spot"><a href="#Scribble-Spot" class="headerlink" title="Scribble Spot"></a>Scribble Spot</h3><p>小鱼儿画了一个由各种色彩的蜡笔线条揉成一团的Scribble Spot，在旁边又画上了一个粉红色的爱心小人、一个绿色的小男孩和一个微笑的小女孩。小鱼儿说这个主意其实来自A Little Scribble Spot那本书——那本书教小朋友用色彩来形容自己的情绪，里面就有一个人物。Scribble Spot经常被各种色彩的情绪困扰，可是它的好朋友们总是会用爱和欢笑帮助它。她在学校学过红色是生气，粉红是爱，黄色是开心，绿色是平静，蓝色是伤心。我们把这幅画也贴在Time in corner，每次她生气的时候在看到自己画的Scribble Spot，就会联想到自己学过的情绪管理。</p><h3 id="情绪控制图"><a href="#情绪控制图" class="headerlink" title="情绪控制图"></a>情绪控制图</h3><p>我们在一张白纸上加上了一页硕大的爱心，爱心可以在白纸上旋转。白纸上写的是What I cannot control, 爱心上写的是What I can control。那小鱼儿列了哪些她觉得无法控制的事情呢？包括其他人(others)、已经发生的事情(past events)、肤色（skin color）等。哪些是可以控制的事情呢？包括睡觉、家庭作业、屏幕时间、笑和哭等。这一副也贴在Time in corner。每次我就会问她，那么令你现在有这种情绪的事情，是你可以控制的还是你不能控制的？小鱼儿就开始思考了。如果是可以控制的，那就犯不着生气；如果是无法控制的，生气也解决不了问题。尽管有时她很mad就会说 I have control over this but I do not want to control it now或者I don’t have control over it but I want to have the control。那怎么办呢？</p><h3 id="平静小卡片"><a href="#平静小卡片" class="headerlink" title="平静小卡片"></a>平静小卡片</h3><p>小鱼儿画了一系列她觉得可以让自己快速平静的小卡片，比如深呼吸、练一个瑜伽动作、散步、画画、做手工、睡觉、想想开心的事情等等。每次她意识到了根本问题所在，而依旧犟着不肯消气的时候，我们就玩抽卡片的游戏。抽到卡片的人一定要做卡片上指定的事情。这真的挺有效的，通常我们轮流抽个一两次，她就破涕为笑了。</p><h3 id="一盒基于色彩的玩具和书"><a href="#一盒基于色彩的玩具和书" class="headerlink" title="一盒基于色彩的玩具和书"></a>一盒基于色彩的玩具和书</h3><p>我们还用代表开心的黄色收纳盒，装了一些具备各种情绪色彩的小玩具，基本上每种颜色一个小玩具，都是小鱼儿自己挑选的。玩一玩不同色彩的玩具也可以让她学会在负面和正面的情绪之间快速切换。这盒玩具就放在Time in corner，平常是不准玩的。在玩具和旁边，我们还放了几本她喜欢的能让她平静的儿童书。<br>虽然这些都是基础的Time in corner装备，不过效果却很好。我们用了两次，感觉不错。后来当我开始生气的时候，小鱼儿也会对着我说：“To the time in corner!” </p><h2 id="美术馆的常客"><a href="#美术馆的常客" class="headerlink" title="美术馆的常客"></a>美术馆的常客</h2><p>最近小鱼儿迷上了去爸爸学校的美术馆，那里有两个馆，一个比较经典，里面藏着世界各地的经典作品，但是小鱼儿偏爱现代美术馆。最近那里正在展出野牛画，揭露的是早期对美洲土著断绝食物来源的围剿和残杀。野牛是美洲土著最重要的蛋白质来源，杀死野牛就等于切断了他们的生路。一幅幅野牛画上充满了血腥和暴力，但是每一只野牛目光坚定，仿佛在控诉：这是我们的领地。其实小鱼儿爱去那里不是因为喜欢那些后现代画作，而是因为现代美术馆里面有一个小小的library，大桌子上常年为游客提供彩铅和纸张，小鱼儿就可以在那里画画。</p><p>我们在那里消磨了好几个下午。她常常是不照规矩玩的，明明是要画Buffalo的命题作文，她就把Buffalo叉叉掉，然后在框框里面爱画啥画啥。</p><p><img src="/images/museum1.jpg" alt="museum1"></p><p><img src="/images/museum2.jpg" alt="museum2"></p><p>有的时候，妈妈也要被迫营业。</p><p><img src="/images/beipoyingye.jpg" alt="beipoyingye"></p><h2 id="对宝石的痴迷"><a href="#对宝石的痴迷" class="headerlink" title="对宝石的痴迷"></a>对宝石的痴迷</h2><p>3月份我们去LA玩了几天。在自然历史博物馆里面，小鱼儿被一场Gem and Mineral Hall震撼到了，光顾了那里两次，里面珍藏着各种颜色各种质地的矿石。回来以后，小鱼儿的画里面开始出现宝石。甚至在参加学校Year book cover contest时，她也是以一颗硕大的宝石为中心的。</p><p><img src="/images/yearbook.jpg" alt="yearbook"></p><p>到Costco去购物，以前都是围着吃的大转，现在往往走不过那个珠宝专柜。通常都要绕个一两圈，然后我们才能去买吃食。有时候放学回家的路上，看到一种乳白色的小石头，她也会捡起来要求带回家。对了，旅游前我们去学校给小鱼儿办理旷课，这才意识到原来小朋友在一学期里面无故旷课时间超过x天，就会被学校开除。其他家长教的办法是，不要提前请假，最好是当天等着学校打电话过来，然后用身体不太舒服、太累了之类的理由搪塞过去就好了。下一次我们就有经验了。</p><h2 id="魔法满屋"><a href="#魔法满屋" class="headerlink" title="魔法满屋"></a>魔法满屋</h2><p>有一天小鱼儿回家告诉我说，好多同学都看过魔法满屋（Encanto）了，她也要看，不然和同学们就没有共同语言了。于是我们一起看了魔法满屋，故事发生在哥伦比亚的一个小镇，那里住着具有神奇魔法的Madrigal一家人。看了几遍电影之后，小鱼儿又发现小朋友们都在学唱里面的歌曲。迫于Peer pressure，我们也开始在Spotify反反复复地听Encanto曲目。然后晚上她从浴缸里出来，身上还挂着水珠呢，就开始一手叉腰，一手举起一根食指摇晃，然后扭着屁股：“We don’t talk about Bruno no no no no. We don’t talk about Bruno—— ” 或者西班牙语版：“No se habla de Bruno no no no no. No se habla de Bruno——” 十足的Attitude，看得笑死。</p><h2 id="我长得像步美"><a href="#我长得像步美" class="headerlink" title="我长得像步美"></a>我长得像步美</h2><p>有一次小鱼儿问：“你和爸爸小时候喜欢看电视吗？”忆苦思甜的教育机会来了。我和爸爸异口同声：“我们小时候跟你那么大的时候，家里根本没有电视机，也没有Tablet，也没有手机。”小鱼儿一下子懵了，这个回答超出了她的预设：“……那你有电视机以后喜欢看什么呢？”我说了一些，然后提到了名侦探柯南，那是和屁屁侦探差不过的破案故事，不过柯南不是一个屁股，柯南是一个高中生变的小孩。这么一说，她就来兴趣了。其实这个不大适合她的年纪，不过我们都拗不过，就试试呗。小鱼儿看了一集很喜欢，最近每天晚上都要看一集。有一次她看完对我说：“妈妈，我觉得我长得像步美。”我一看，发型还算一致。对了，柯南现在也已经成为著名的“小鱼儿队”的一员。小鱼儿队里面有所有小鱼儿喜欢的人物，包括：Captain America, Hulk, Batman, Robin, 屁屁侦探，柯南，Harry Potter。他们的朋友都会偶尔来造访小鱼儿队，比方说Batgirl、Hermione等。</p><h2 id="树会掉下来！"><a href="#树会掉下来！" class="headerlink" title="树会掉下来！"></a>树会掉下来！</h2><p>这里有几周风很大。有一天我回家，小鱼儿给我讲了个惊险的故事。中午爸爸带着小鱼儿在学校旁边吃午饭时，桌子旁边一棵大树被吹得吱吱呀呀响了好一阵。大家都以为它倒不下来，结果居然被吹倒了。碗口大的树枝一秒之间轰然倒下，就落在小鱼儿和她好朋友的面前，仅仅差了几十公分的距离。当天讲故事的时候小鱼儿还眉飞色舞：“我们都去玩树枝子，可是公园的人马上就来了，把树枝围起来，我们就不能玩了。”第二天，我照例带着她到那里去吃午饭。吃完午饭，风还是呼呼吹个不停。小鱼儿和朋友们在Playground玩了一会，然后她就跑过来：“妈妈我想回家了。”“为什么啊？你还可以玩一会啊。”“我不要，我害怕树会掉下来！”一朝被蛇咬，十年怕草绳。这是自从上学以来第一次，她主动要求午饭后早点回家，往常都催都催不动。</p><p>回家后，她把这件事写进了自己的日记。</p><p><img src="/images/treefall.jpg" alt="treefall"></p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h2 id="Terrarium"><a href="#Terrarium" class="headerlink" title="Terrarium"></a>Terrarium</h2><p>我们刨了一点院子里的苔藓做了一个迷你玻璃盆景。还做了一些多肉盆景。这是小鱼儿最喜欢的兔子盆景。</p><p><img src="/images/terrarium.jpg" alt="terrarium"></p><h3 id="Easter"><a href="#Easter" class="headerlink" title="Easter"></a>Easter</h3><p>Easter的时候，小鱼儿自己动手做了几个指环，可以戴在手指上玩游戏。</p><p><img src="/images/easterring.jpg" alt="easterring"></p><h3 id="Multicultural-Night"><a href="#Multicultural-Night" class="headerlink" title="Multicultural Night"></a>Multicultural Night</h3><p>小鱼儿参加了学校的多元文化夜，那天晚上她在16个展台画了十六面国旗，写了十六个Fun Facts。这是她在泰国展台用功。</p><p><img src="/images/multiculture.jpg" alt="multiculture"></p><h3 id="抹口红的姑娘"><a href="#抹口红的姑娘" class="headerlink" title="抹口红的姑娘"></a>抹口红的姑娘</h3><p>这是我给起的题目。小鱼儿在这幅画里非常出色地利用了色彩。</p><p><img src="/images/girllip.jpg" alt="girllip"></p><h3 id="动漫格式和Flipping-Book"><a href="#动漫格式和Flipping-Book" class="headerlink" title="动漫格式和Flipping Book"></a>动漫格式和Flipping Book</h3><p>现在她对Flipping book简直太着迷了，有段时间天天看油管上教程，最后她做了一个成功的——一颗球弹上去又掉下来，还有好多个失败的——因为Flipping book太花时间了，一个动作需要画重复好几张卡片。</p><p>另一个就是漫画。她的漫画很无厘头，底下这个满页错别字，如果纠正过来讲的是一个小姑娘一招战胜外星人然后又差点被鬼追上的故事：</p><ol><li><p>Wait…wait, what is it?</p></li><li><p>No! Alien! We’re not going to fight with you again.</p></li><li><p>Strike!</p></li><li><p>Now I’m happy.</p></li><li><p>I hear something again.</p></li><li><p>Stones…</p></li><li><p>No, not again!</p></li><li><p>Phew! That was close.</p><p><img src="/images/cartoon1.jpg" alt="cartoon1"></p><p><img src="/images/cartoon2.jpg" alt="cartoon2"></p></li></ol><p>这一副画得是小朋友的成长过程。我说，你不该说是六年前吗？小鱼儿说，我不是写自己。好吧，五年前，宝宝在妈妈肚子里，3年前还穿着尿布哇哇哭，2年前成了小姑娘，今天长成了大姑娘。</p><p><img src="/images/mombaby.jpg" alt="mombaby"></p><h3 id="小姑娘的居家装备"><a href="#小姑娘的居家装备" class="headerlink" title="小姑娘的居家装备"></a>小姑娘的居家装备</h3><p>小鱼儿心里，一个小姑娘必不可少的居家装备包括：笔纸墨水、化妆品、梳子、发箍以及一个厕所。</p><p><img src="/images/girlkit.jpg" alt="girlkit"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近发生翻天覆地的变化，好像目睹一位大家闺秀一夜间落拓成了流浪汉，忍不住联想到谢君豪的《南海十三郎》和《长恨歌》，都是时代背景下的人物传记。六年前开始写这些文章时，怀抱了两个目的：一个是希望记录小鱼儿的成长史，另一个是希望写一些读书笔记给她。第二部分之前懈怠了，马上会改正。
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>六周岁记</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%85%AD%E5%91%A8%E5%B2%81%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//六周岁记/</id>
    <published>2022-02-23T05:16:13.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T06:06:11.114Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>过去一年最大的变化是什么呢？小鱼儿不如从前那么好糊弄了。一个最明显的例子是，她已经估摸清楚了我的年纪，再不会被我骗到了，还帮我到处宣传。她也会经常听听大人讲话，然后回头拿这些听到的只言片语来进一步了解情况。</p><p>小鱼儿生气了也能放狠话了。有一次她要我帮忙找一个她看过的视频，可是呢，那个应用设计极其糟糕，怎样都找不到。找着找着我俩都火大了，我让她去房间time out，她就在那里哭了半小时，然后开始叫：”我不要这个坏妈妈！我要去找我的好妈妈！“事后这就成了咱俩的笑话。后来我问她，以后还要为找东西发这么大脾气吗？“可是我找不到的东西你就应该帮我找啊！”可是妈妈不是超人，有很多事也做不到。“可是小红书上说妈妈都是超人！”</p><p>另一个变化是她渐渐变成了爸爸的小情人。</p><p>有一次小鱼儿说：”爸爸，我长大了要和你结婚。“ 爸爸说：”等你长大了，我就变成老头子了。你要和一个老头子结婚吗？”</p><p>后来有一天我去学校接她放学。回来的时候小鱼儿不乐意了：”我不要骑自行车！爸爸都是开车的。“ 我们这样可以多运动。“这不是运动，开车才是运动。”开车怎么是运动？爸爸那是偷懒。“他这是技术！他不是偷懒。“看看，为了爸爸，说话都能黑白颠倒，明显和爸爸已经站一条壕沟里了。</p><p>后来我又问她：“你以后长大了还想嫁给爸爸吗？”她沉吟了一会：“不是结婚两次是……罪吗？”啊，原来为了不让爸爸犯重婚罪，才打消这个念头的。</p><h2 id="100th-day-of-school"><a href="#100th-day-of-school" class="headerlink" title="100th day of school"></a>100th day of school</h2><p>小鱼儿入小学已经超过100天了！</p><p>入学100天之际，我们收到了老师布置的家庭作业，是个挺开放的命题项目：请家长帮助小朋友拿家里某一样东西的100个做成项目，在入学第100天的时候带到学校展示。</p><p>我上网一搜才发现入学100天在这边是一件大事。家里的100样东西可以是各种让人脑洞大开的东西，比方用100个一分钱拼写孩子的名字，用100颗cereal串成一个项链，在瓶子里装上100个小东西等等。小鱼儿的一位同学在气球上粘了100个彩色pompom，做成了一大束花的样子。</p><p>我们用往年留下的100颗葵花籽装饰了一只兔子。爸爸看到后说：”应该5个一块或者10个一块地贴。“ 我们觉得有道理，艺术和数学必须要兼容。前院有一棵火棘，刺多但是果实艳丽，所以我们又加做了用100颗新鲜火棘果实装饰的小鱼儿——正好又在中国新年前后，这鲜红的颜色很应景。</p><p><img src="/images/100days.jpg" alt="100days"></p><p>这个100天的项目太好玩了。本来小鱼儿觉得100是个很大的数字，没想到这么大的数字轻轻松松就呈现在了一张A4纸上，一点都不挤——或者说空白处太多了。数字是抽象的，一个数字所代表的东西可大可小。</p><h2 id="网络社交达人"><a href="#网络社交达人" class="headerlink" title="网络社交达人"></a>网络社交达人</h2><p>小鱼儿在学校交到了两个最好的朋友，一个金发姑娘和一个红发姑娘。一次偶然的交流中，我们得知两个姑娘都在用Messenger Kids（脸书旗下产品）进行交流。于是我也顺势给小鱼儿办理了账号，帮助她开始建立自己的社交网络。这个软件的好处是父母可以进行监管，任何好友邀请都必须得到父母的首肯，隐私保护也很好。每个小朋友的账号都有一串独特的字符，由几个单词组成，是添加好友的公钥。</p><p>小鱼儿一下子打开了一个新天地。她可以在自己的平板上，随时随地收到好朋友的呼叫，进行语音、视频或者text chat——真的像一个小大人一样，在模拟成人社会的社交技巧。</p><p>不过不好的地方也很多。比如她马上发现了所有周边产品。她和班上的好朋友一接通视频，就开始玩各种Augmented Reality游戏，把彼此都变成小baby，或者变成Red heart queen张嘴就能吐出纸牌士兵，甚至还有虚拟的石头剪刀布！此外，她们还开始互相发送各种emoji，各种sticker，各种截屏照片……</p><p>”妈妈，我在这里还养了个宠物，每天都要照顾它。“ 有一天她告诉我。我问她怎么发现这个游戏的，她说就是靠自己按来按去发现的——一个不小心，小鱼儿已经深陷元宇宙了。这也未免太快了点。</p><h2 id="奥运精神"><a href="#奥运精神" class="headerlink" title="奥运精神"></a>奥运精神</h2><p>小鱼儿六周岁之际看了一些激动人心的冬奥会比赛。直接后果是她开始天天在家里的过道比赛短跑，还天天穿着袜子在地板上划拉，假装在滑雪或者溜冰——这是成本最低的模仿吧？</p><p>其实她对体育项目毫不感冒。小鱼儿之前去参加了一段时间的篮球训练。其他小朋友的学习成果是能够帅气地投篮抢球，而小鱼儿培训下来的成果是终于能够连着拍10下球了，哈哈。</p><p>但是这并不妨碍我们学习奥运精神。我们终于找到了这个合适的机会一起读了奥运会历史的书《The Story of the Olympics》。Pierre de Coubertine将古希腊奥运在现代复活，这位奥运复兴者提出的奥运座右铭是：The important thing about the Olympics is not to win but to take part. Just as the important thing in life is not the triumph but the struggle。（奥运不重在赢，而重在参与；就像生活不重在胜利，而重在奋斗（或者说挣扎？努力地活着？）。）</p><p>不过生活过着过着，就往往变成了追逐单一的结果，要从这样的牛角尖里出来也不容易。亲爱的，我们要避免走进这样的怪圈。我们要生活在此时此刻，体会此时此刻。</p><h2 id="手工小达人"><a href="#手工小达人" class="headerlink" title="手工小达人"></a>手工小达人</h2><p>”我还在做手工呢！别打扰我。“</p><p>有一次我愧疚于把小鱼儿晾一边太久时，上前嘘寒问暖，她却这么回答我。</p><p>想想一年前差不多这时候，当我们还被困在家里时，她一直都会跟在我旁边，期待我的关注，就如同当时她画的画：妈妈在上班开视频会议，我跟在她身后唱歌博关注——挺凄惨的。</p><p><img src="/images/mary.jpg" alt="mary"></p><p>不过塞翁失马，焉知非福。给孩子大把空闲的时间，她会做什么呢？我们用一年的时间亲自实践了。到现在小鱼儿已经越来越有自己的想法，她也知道自己最爱做的事情是什么。</p><p>每次等我忙完一回头，小鱼儿总是在忙碌着自己的项目，时不时会让我眼前一亮。从小脑袋里的构思，到动手用材料进行实现，一直到最后呈现的效果，我扪心自问，恐怕自己在那么短的时间内也做不出这样的项目。但是对她来说居然跟自来水似的。以下这些项目，都是她在我视线之外完成的，我的参与度全部为零。</p><h3 id="Love-Book"><a href="#Love-Book" class="headerlink" title="Love Book"></a>Love Book</h3><p>有一次，她躲在自己的房间里，设计并制作了两本送给我的书，从title到the end, 一点不少。我简直激动坏了。其中一本叫做Love Book，书名写在红色的心形上面，是一本flip flap book。翻开首页是This book belongs to name: mom。 打开第一扇Hug门是我俩在拥抱, 打开Kindness礼物盒里面是送我的首饰, 打开最后那扇Love门是我俩在kiss。翻到末页写着“The end”。</p><p><img src="/images/lovebook.gif" alt="lovebook"></p><h3 id="哈利波特看病记"><a href="#哈利波特看病记" class="headerlink" title="哈利波特看病记"></a>哈利波特看病记</h3><p>小鱼儿告诉我她先把所有东西都画在纸上，然后用剪刀剪了下来。这里面的物件组成了一个完整的故事：<strong>哈利波特</strong>吃了好多<strong>糖果</strong>，生病了。一开始是牙齿疼，去看牙医，躺在<strong>牙医的长椅</strong>上，牙医给配了<strong>假牙</strong>，告诉哈利波特要勤刷牙。哈利波特回家在<strong>洗漱台</strong>刷牙（<strong>牙刷、牙膏、牙缸杯</strong>），用<strong>牙线</strong>，用<strong>漱口水</strong>。后来他开始流鼻涕。医生给哈利波特滴了<strong>眼药水</strong>，用<strong>棉签棒</strong>给他掏了耳朵，用<strong>纸巾</strong>给他擦鼻子，并给配了<strong>红蓝色的药丸</strong>。哈利波特吃完药就到洗手间<strong>淋浴</strong>了，用<strong>毛巾</strong>擦干。</p><p><img src="/images/harrypotter.jpg" alt="harrypotter"></p><h3 id="Research-station"><a href="#Research-station" class="headerlink" title="Research station"></a>Research station</h3><p>这个工作台也是她装饰了好久的，假装是她可以打字工作的地方。最大的亮点是里面的那个惟妙惟肖的小人，那是她照着自己的一个削铅笔器画的。这个削铅笔器也是她的老师送的礼物。</p><p><img src="/images/workstation.jpg" alt="workstation"></p><h3 id="打扮"><a href="#打扮" class="headerlink" title="打扮"></a>打扮</h3><p>这个和哈利波特看牙差不多，只不过主题是打扮。打扮的过程，也就是玩法，都是从油管学来的：<strong>小姑娘</strong>坐到<strong>化妆台</strong>前，戴上<strong>发箍</strong>，用<strong>皮筋</strong>辫子，抹点<strong>凡士林</strong>，用一点<strong>粉扑</strong>，把<strong>眼睛</strong>变漂亮，刷<strong>眼影</strong>，抹上<strong>口红</strong>，抹上<strong>指甲油</strong>，戴上<strong>项链</strong>，穿上<strong>衣服、裤子、裙子和鞋子</strong>。</p><p><img src="/images/makeup.jpg" alt="makeup"></p><h3 id="医院"><a href="#医院" class="headerlink" title="医院"></a>医院</h3><p>医院的病床都拉上了帘子，里面是护士在照看病人。</p><p><img src="/images/emmergency.gif" alt="emmergency"></p><h3 id="厕所"><a href="#厕所" class="headerlink" title="厕所"></a>厕所</h3><p>小朋友排队上厕所，拉开WC的门，几位小朋友的神情动作马上把我逗乐了。</p><p><img src="/images/wc.gif" alt="wc"></p><h3 id="我的想象"><a href="#我的想象" class="headerlink" title="我的想象"></a>我的想象</h3><p>“妈妈，这是我的想象。”最近她画画也老喜欢用这个来形容主题。这幅画里面有<strong>超人、大鸟、毛笔、墨水、羽毛笔、信件、一只怪兽的手、我们一家、仙女</strong>等等。水彩上的还不错，装饰性非常强。</p><p><img src="/images/myimagination.jpg" alt="myimagination"></p><p>这一副也是她在新年时的想象：”我要画一幅中国年的画。”她把自己变成了dragon girl，拿着糖葫芦的爸爸和妈妈在一旁惊叹。我们的房子上挂了大红灯笼，门上还贴了对联。限于中文水平，横联她一挥手就来了个“古”字，两边的对联抄写了虎年吉祥几个字。为了配合情境，她的个人签名也变得fancy了。</p><p><img src="/images/dragongirl.jpg" alt="dragongirl"></p><h2 id="六岁生日"><a href="#六岁生日" class="headerlink" title="六岁生日"></a>六岁生日</h2><p>根据小鱼儿的设想，六岁生日的主题是兔子。于是那天好多东西都是兔子，她吃了兔子蛋糕，抱了兔子气球，戴了兔子戒指，背了兔子挎包，还穿了兔子大衣——我终于没有辜负她的期望，踩着点做出了这件衣服。最后关头，这件衣服还差点毁了。我一时大意，把大衣扔进了洗衣机，出来时缩水了！因为我忘了这是羊毛布料。我花了一晚上用尽各种办法让它复原了一些，又是洗又是拉又是烫，还好最后效果不错。以后就不应该用这种不能机洗的羊毛料子做东西。</p><p><img src="/images/bunnydress.jpg" alt="bunnydress"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;过去一年最大的变化是什么呢？小鱼儿不如从前那么好糊弄了。一个最明显的例子是，她已经估摸清楚了我的年纪，再不会被我骗到了，还帮我到处宣传。她也会经常听听大人讲话，然后回头拿这些听到的只言片语来进一步了解情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小鱼儿生气了也能放狠话了。有一次她要我帮忙找一个她看
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>冬日流水账</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%86%AC%E6%97%A5%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//冬日流水账/</id>
    <published>2022-01-05T18:20:49.000Z</published>
    <updated>2022-01-05T23:21:23.380Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>先扯点别的，最近看了The Matrix Resurrections，带着崇拜的心情去看经年不见却依然有型的Neo和Trinity。有的人失望，并不包括我。至少神作并没有狗尾续貂——反正标题写明了是Resurrect，就算重温好了。而且至少编剧有那么一瞬间骗到人了——我差点相信这一切都是Neo创作的游戏而已。最搞笑的是Neo的代码在系统中被反复蹂躏，结果到再次外接上线时差点丧失了飞行功能，差点连子弹都挡不全——美人和英雄都会陪我们老去，你以为人机合体就没事了吗？还看了别的真正对着像我这样的中年女人说话的好剧，比如《华灯初上》和《俗女养成记》。</p><p>这一篇写得有点费劲。因为前段时间我不小心弄丢了手机。手机里面最值钱的东西也掉了——小鱼儿的一部分照片和故事，包括万圣节期间她在附近农场里追着孔雀跑的照片全丢了。关于这个意外，唯一保存下来的记录是小鱼儿的日记：<img src="/images/lostphonejourney.jpg" alt="lostphonejourney"></p><p>她还画了一个黑影人，那是她想象中可能捡到我手机的人，而我们则手搭凉棚在找手机。</p><h2 id="一点尴尬"><a href="#一点尴尬" class="headerlink" title="一点尴尬"></a>一点尴尬</h2><p>带着小鱼儿去做年度体检的时候，我拿到那张问卷觉得有点尴尬。其中有一个问题大意是“Have you yelled at your child in the past year？”当然有啊，我想起很多次她不肯放下平板电脑、尤其是不肯上床的时候，我每每忍不住就想爆发狮吼功。后来渐渐好一些，只要我横眉竖目说一句：“你再这样，妈妈要生气了哦！”或者甚至爸爸在旁边敲个小边鼓：“小鱼儿，再不听话，妈妈要生气了哦。”小鱼儿会立马变换神情，拧巴着小嘴巴、歪着眼睛心不甘情不愿地开始上床程序。不过，能这样震慑到她，完全是因为她明白我怒吼起来会有多么可怕！</p><p>我只能选了Yes。我以为儿医会对我谆谆教导一番，没有想到身为二娃妈的她询问了情况后也只是一笑而过。看来作为父母，和自己的孩子在某些地方总会存在这样一种爱恨交织的焦灼关系。还好，至少对着后面那个关于有没有对孩子动手的问题，我可以问心无愧地勾上No。</p><p>以前怀孕和刚生产的时候，也许是在激素的作用下，我从来没有想过在这个家里我需要扮演红脸。现在看来，这注定是我的角色了。这让我想起自己小时候，父母中红脸那一方能够震慑我却从来舍不得真的下手。两个人里面，只有那个”外强中干“的人才能担当起红脸的角色——会生气，有威严，但是其实是更心软的一方，绝对不会对孩子动手。</p><p>问卷里面还有一个问题是过去一年小朋友有没有经历重大人生变故 (包括但不限于亲人死亡、父母婚变、父母工作变动、住址变动等等)，我也可以勾上No。这个问题不错。很多父母大概都没有这样的机会在一年里稍作停顿，通过一个问卷、站在孩子的角度来回顾一下，这一年家里究竟有没有发生什么会对小朋友身心产生深远影响的事件。这颇有点防患于未然的意思。</p><h2 id="生长曲线笑不起来了"><a href="#生长曲线笑不起来了" class="headerlink" title="生长曲线笑不起来了"></a>生长曲线笑不起来了</h2><p>儿医展示了小鱼儿的生长曲线和预期身高，那条线已经越来越平了。主要原因当然是我们家这位小姐晚上上床太晚了，妥妥错过了夜间休息的黄金时间段。</p><p>从儿医那里回来以后，小鱼儿表现好多了，开始九点准备洗漱上床。悲催的是，没过多久放寒假了，我们出去旅游了一圈，良好的作息忘光光。</p><p>我在假期的尾巴里跟小鱼儿说，早睡觉才能长得高。你知道人家是怎么回答的吗？</p><p>她站在浴缸里问：“那要是长得比ceiling还要高怎么办？嗯… 那还能坐进car里吗？嗯…那妈妈还能擦得到脸吗？”</p><p>所以人家不长高，是特意为了房子、车子和妈妈在考虑吗？我们都要感谢小矮人小鱼儿，为了陪着我们蜗居都舍不得长高。</p><p>我告诉她这些是绝不可能发生在她身上的事情。她说：”我说的是要是，要！是！我没有说我自己。“</p><h2 id="Harry-Potter和会摔跤的小熊"><a href="#Harry-Potter和会摔跤的小熊" class="headerlink" title="Harry Potter和会摔跤的小熊"></a>Harry Potter和会摔跤的小熊</h2><p>小鱼儿最新发明的一个imagine friend是小熊。关于小熊的第一个故事，是我在她的威逼利诱下乱编出来的《会摔跤的小熊》。</p><p>“小熊早上睁开眼，刚要起床，扑通，直接从床上摔下来了。</p><p>小熊揉揉屁股去厕所，扑通，又一头摔在了马桶上。</p><p>小熊要刷牙，扑通，从板凳上摔了下来。好疼呀！</p><p>小熊洗漱完，妈妈在叫：‘小熊吃早饭啦’。</p><p>小熊走进客厅，扑通，在地毯上绊了一跤。</p><p>妈妈说：‘哎呀，你怎么这么不小心？天天摔在老地方。’</p><p>小熊坐到餐桌前，扑通，又从椅子上摔了下来。妈妈说：‘小熊，在椅子上坐好，蹲着容易摔。’</p><p>吃完早饭，小熊去找自己的好朋友小兔。小兔正在家里跳舞呢，忽然它觉得地面轰隆一震，地震了吗？不对，外面传来小熊的叫声‘哎哟。</p><p>小兔叫着跑出去：‘小熊小熊，你又摔了？’ 只见小熊的嘴巴流血了。</p><p>小熊哭了起来。小兔说：‘怎么办怎么办？这可怎么办？有了，我找小鱼儿问问。’</p><p>叮铃铃叮铃铃。（小鱼儿接电话）</p><p>小兔问：‘小鱼儿，小熊的嘴巴流血了，怎么办？’ ”</p><p>来自小鱼儿：”要冰敷。“</p><p>”小兔给小熊冰敷了，就治好了它的伤。第二天小熊去轮滑了，又摔了一跤，在膝盖上摔破了皮。小兔又给小鱼儿打电话。“</p><p>又来自小鱼儿：”要一块很大的创口贴。而且一天也不会好，要很多天才会好，像我妈妈那么久都还没好呢！“</p><p>——这些摔跤经历也是来源于生活的：小鱼儿从自行车上摔下来摔破了嘴唇，我给她冰敷了；我在送小鱼儿上学的路上被绊倒狠狠摔了一跤，用了超级大的创口贴。</p><p>后来编着编着，会摔跤的小熊长成了不会摔跤的小熊，并且和小鱼儿的另一位imagine friend、来自《Harry Potter》的Harry Potter成了好朋友。小鱼儿开始听哈利波特的原著了，已经听完了第一本。在听第二本的时候，爸爸把电影系列介绍给了她，这下完蛋了，到如今电影已经看到了第五部，书本还停留在第二本。</p><p>小熊和Harry Potter初相识这一段是小鱼儿编的：</p><p>”有一天，我对小熊说：‘我有一个好朋友Harry Potter。’</p><p>小熊说：‘我不相信。那不是你看的故事吗？’</p><p>我说：‘是真的！’ 然后我就带它去一架飞机，我们就去了英国，到了Hogwarts。</p><p>Harry Potter说：‘这是谁啊？’ （各位，这时候Harry Potter已经跟着小鱼儿学过中文了。）</p><p>‘我是小熊，我还是第一次见到你。小鱼儿告诉我你是存在的，我一开始还不相信她。’</p><p>我们带着哈利波特去见小熊的朋友。他们说：‘这是谁啊？’</p><p>‘这是哈利波特。’</p><p>‘为什么他这么有名？’”</p><p>‘你们看到他额头上的lightening scar了吗？’</p><p>（那又怎样？我也可以在额头上刻一个啊。）</p><p>哈利波特就展示了他的魔法，他骑在broomstick上面那个什么来着？（Quidditch game）哦，对，玩Quidditch game。“</p><p>我们旅行期间，后续关于小熊和哈利波特的故事编得我每天口干舌燥、精疲力尽。</p><h2 id="假期旅游"><a href="#假期旅游" class="headerlink" title="假期旅游"></a>假期旅游</h2><p>当然旅行前，我们打了Booster，小鱼儿也打了Covid疫苗。途径Universal Studio，我们给小鱼儿买了Harry Potter周边作为圣诞礼物。</p><p>在圣地亚哥，我们见了多年未见的老朋友。经过一年疫情，朋友的厨艺大涨，圣诞夜给我们做了地道的美味，包括台湾卤肉饭和胡椒肉饼。我还偷了一两道菜谱回来。朋友家有两头狗，一头小小的，却已经年长了，九岁高龄；另一头大大的，却不过两岁。年轻的大狗据说曾经被小朋友欺负过，留下了阴影。我们呆在那里好几天，都不能消除它对小朋友的恐惧，经常一出来就冲小鱼儿狂奔上去汪汪大叫，把小鱼儿吓得原地呆住。年老的小狗和小鱼儿相处颇为融洽，喜欢被小鱼儿抚摸，她两个还经常在沙发上和床上一趴，互相就怎么趴取经，看上去可爱极了。</p><p>这次旅行让小鱼儿记忆最深的是Legoland、Yeti Snow Park和旅馆。在Legoland, 我们胆子一肥，坐了里面大概最惊险的云霄飞车Project X——我以为经过这一年来在Great America的磨练，我们应该准备好了，结果小鱼儿被吓哭了，下坡坡度很陡，速度很快，转弯轨道也很斜，连爸爸的眼镜都掉到了手里，很多地方我和爸爸都闭上了眼睛，小鱼儿可能吓得不敢闭眼，反而更糟糕。不过后来她立马回血了，在里边玩得昏天黑地，到天黑了还要继续坐另一个云霄飞车。我最喜欢里面用Lego搭建的各个美国景点，迷你旧金山居然还有来回行驶的微型Muni，细节相当到位了。</p><p>后来我们还带了小鱼儿去玩雪。第一次滑轮胎的时候，她彻底懵圈了。第二次把她和爸爸的轮胎锁在一块一起下来，她才开始享受。小鱼儿也特别喜欢沿途的旅馆，即便是motel她也喜欢得不得了，大概因为旅馆里面可以一边蹦床一边看电视吧。</p><p>我和爸爸最喜欢Balboa Park，里面包罗万象，动物园、植物园、戏剧院和各类博物馆应有尽有，随处都是明信片中的景色，玩几天都不会厌倦。除此之外，路上的云也是令人着迷的，这次的行程时间正好被加州的雨覆盖，因此路上见到了各种姿态任性的云。</p><p><img src="/images/roadcloud.jpg" alt="roadcloud"></p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="Hiking"><a href="#Hiking" class="headerlink" title="Hiking"></a>Hiking</h3><p>冬天日子短了，我们不能天天逛公园了，但是可以每个周末去爬山啊！毕竟这边的山也只有到了这个时才会变成温柔的嫩绿色，像毛绒毯子一样包裹起秋冬的寒意。小鱼儿画了一些关于爬山的日记。</p><p><img src="/images/hikejourney.jpg" alt="hikejourney"></p><p>（这边山上经常看到放养的牛群，经常山道上都是一坨坨牛粪，令人避之不及。有一回在狭窄的山道上，我们还被一头牛堵了道，等后来有人带了条凶猛的大狗过来，才逼着牛走上了山坡。)</p><p>要感谢小鱼儿和她的小伙伴们。如果不是她们，我们不会去游览这么多”名川大山“，有些朋友我们会无缘结交，有些风景我们注定错过，有些快乐我们擦肩而过。靠小孩社交的红利感觉很丰厚啊。</p><p>有一次我们爬山路上路过一条马路”uvas“，妈妈正在琢磨发音，小鱼儿说：”uvas不是grape吗？在西班牙语里面是葡萄。“哈哈，边走边学边用。</p><p><img src="/images/hikes.jpg" alt="hikes"></p><h3 id="美丽的自画像"><a href="#美丽的自画像" class="headerlink" title="美丽的自画像"></a>美丽的自画像</h3><p>尽管小鱼儿天天把爸爸的话挂在嘴边：”美有什么用？帅有什么用？“回到自己身上，还是天天对着镜子梳头发：“哇，我的头发好顺啊！”左扭扭右扭扭，戴上发箍，配上饰品，还要套上自己最喜欢的外套。</p><p>她还经常画自画像。这一副超级写实，对着镜子画的，从头到脚都是她当时的扮相和表情。</p><p><img src="/images/selfportrait1.jpg" alt="selfportrait1"></p><p>这一副是上语文网课（语文！）的时候趴在桌子上画的，色彩用得特别大胆，眼部用了五六种颜色。</p><p><img src="/images/selfportrait2.jpg" alt="selfportrait2"></p><p>小鱼儿甚至在自己桌子的垫纸上面画了全家福，包括了小熊和兔子。把自己画得美美的，把外公外婆画得脸上皱纹好明显，把爸爸画成了满嘴胡子，并加了好多笑脸嘲笑他。</p><p><img src="/images/desktop.jpg" alt="desktop"></p><h3 id="影视剧相关绘画"><a href="#影视剧相关绘画" class="headerlink" title="影视剧相关绘画"></a>影视剧相关绘画</h3><p>这是看完哈利波特第二部之后画的Harry Potter和Nagini大战，请忽略错别字。</p><p><img src="/images/harrynagini.jpg" alt="harrynagini"></p><p>这是看完Squid Game之后画的一二三木头人。因为看到了一点相关的trailer，她非得看完Squid Game，我只好手动帮她遮挡所有少儿不宜的镜头。</p><p><img src="/images/squidgame.jpg" alt="squidgame"></p><p>她还有其他暗黑风格的绘画，下面这一副代表她心中的good and evil。</p><p><img src="/images/goodbad.jpg" alt="goodbad"></p><h3 id="画动物们"><a href="#画动物们" class="headerlink" title="画动物们"></a>画动物们</h3><p>小鱼儿还是迷兔子。有一次回家路上，眼尖的小鱼儿发现一户人家把街角的一棵树修成了兔子形状，非得合影。</p><p><img src="/images/rabbittree.jpg" alt="rabbittree"></p><p>这是兔子下午茶。</p><p><img src="/images/rabbittea.jpg" alt="rabbittea"></p><p>这是在学校里画的狮子和麋鹿。</p><p><img src="/images/lion.jpg" alt="lion"></p><p><img src="/images/reindeer.jpg" alt="reindeer"></p><p>Unicorn是她的另一个心头好。</p><p><img src="/images/unicornboat.jpg" alt="unicornboat"></p><p><img src="/images/unicorn2.jpg" alt="unicorn2"></p><h3 id="卡拉OK"><a href="#卡拉OK" class="headerlink" title="卡拉OK"></a>卡拉OK</h3><p>严格来说这不算手工。自从在朋友家用了一次KTV感十足的点歌台后，我们回来钻研了一番，通过Google TV在三星电视上破解下载了当贝市场，然后通过当贝市场下载了K歌、体感热舞、广场舞等应用。一下就觉得足不出户我们已经回国了。</p><p>配上话筒和音响，小鱼儿终于可以在家里卡拉OK了，成名曲目是《一捧江山在掌握》——她在油管看过几集中日合拍的动画片《三国演义》，别的不记得，把一首主题曲背下来了，哈哈。另外，在我的影响下，她学会了一些王菲和姚贝娜的歌曲。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;先扯点别的，最近看了The Matrix Resurrections，带着崇拜的心情去看经年不见却依然有型的Neo和Trinity。有的人失望，并不包括我。至少神作并没有狗尾续貂——反正标题写明了是Resurrect，就算重温好了。而且至少编剧有那么一瞬间骗到人了——我差点
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>把你们送到火星去！</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E6%8A%8A%E4%BD%A0%E4%BB%AC%E9%80%81%E5%88%B0%E7%81%AB%E6%98%9F%E5%8E%BB%EF%BC%81/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//把你们送到火星去！/</id>
    <published>2021-10-22T20:43:23.000Z</published>
    <updated>2021-10-27T05:20:51.982Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Tardy-Note"><a href="#Tardy-Note" class="headerlink" title="Tardy Note"></a>Tardy Note</h2><p>小鱼儿刚刚上学就学了一条规矩：小朋友上学要是迟到了，必须到办公室领一张Tardy Note，然后才能带着它进自己教室，老师还会把Tardy Note展示给全班同学看。</p><p>她马上意识到Tardy Note不是一样好东西。她会告诉我今天谁谁谁哭着拿着Tardy Note进教室。在学校得到灵感后，小鱼儿就给爸爸画了一张，边画边说：“谁让他那么晚回家？” 当晚，爸爸就“光荣”地领了这张可怕的东西。里面月亮和星星都出来了，小绵已经进窝里睡觉了，爸爸嘭嘭嘭敲门回家，妈妈一脸嫌弃地递上tardy note，小鱼儿在一旁恶狠狠地笑，也递上一张。爸爸张大嘴巴、抱住脑袋、花容失色。</p><p><img src="/images/tardynote.jpg" alt="tardynote"></p><p>一开始的几个星期，当小鱼儿还在梦乡的时候，只要我在她耳边说：“小鱼儿， 起床了，不然要拿Tardy Note了。”她就立马挺身坐起，穿好衣服刷好牙，然后抓紧吃早饭。我在心里偷偷笑。</p><p>就在刚开学的时候，我和小鱼儿花了四个傍晚在公园进行自行车特训。她走的是传统的先学会骑三轮车，然后换成自行车加辅助轮。现在轮到最后一步，把辅助轮给卸了。第一天和第二天，我猫着腰扶着她的座驾前行，感觉跟伺候老佛爷似的。第三天，小鱼儿终于学会了平地骑车。第四天，她学会了上车和下坡。</p><p>从此之后每天早上上学，我们都跟在她的自行车后面追着跑。每天中午，我又捧着她的午餐盒，追着她回家。</p><p>可惜早睡早起没坚持多久，她就松懈了，天天晚上老是赖着磨着怎样都行，就是不肯上床，为此我们又开始频频闹不愉快。</p><p>小鱼儿生气的时候可牛了：“我把你和爸爸送到火星去！”</p><p>“那你呢？”</p><p>“我和小朋友们到Jupiter去。”</p><p>“那谁给你们洗澡做饭，谁照顾你们呢？”</p><p>“小朋友的爸爸妈妈都一起去。”</p><p>“那其他小朋友都有爸爸妈妈，你怎么办？”</p><p>“……”</p><p>有一次晚上都已经十点钟了，她还赖着不肯去，而且因为她想玩我们都不理她，于是又开始生闷气。半夜三更气哄哄去戴上了我的一顶帽子，背上我的一个斜挎包——她喜欢这两样东西很久了，然后戴上口罩，穿上鞋子，露出好多眼白狠狠剐我的脸，走到门口，一手放在门把手上，一副老娘要离家出走的架势。</p><p>毫无疑问，她被好好教育了一顿。最后我说：“今天妈妈太伤心了。”说着脸也像蜡烛一样垮下来了。她说：“我想用针一样的东西把脑袋里不好的东西都扎出来。”“什么不好的东西？”“就是你刚才的样子。”“伤心的样子？”“嗯。”“那你答应妈妈以后再也不离家出走，妈妈就再也不会那样伤心了。好吗？”她的眼泪刷流了下来。</p><p>她知道我心里最害怕什么，然后生气的时候就决定用这个武器来对付我。我也有反思，虽然有很多人生的弯路我不想让她去走，有很多陷阱我希望她避开，但毕竟路还是她自己去走。其实我最应该害怕的不是她铸成大错，而是万一她行迟踏错，最后还能不能回来、怎么回来，也就是许多教育家所说的resilience。</p><h2 id="公校意外的惊喜"><a href="#公校意外的惊喜" class="headerlink" title="公校意外的惊喜"></a>公校意外的惊喜</h2><p>通过这几个月小鱼儿在学校的学习，我对美国的公立教育有点刮目相看。</p><p>小鱼儿每天不过在学校呆三小时。这个学校的评分又很低，我们其实并没有抱什么不切实际的希望。一开始进度极其缓慢。第一周我每天问小鱼儿，老师教了什么啊？答案是一样的，基本上每天都在数数，而且每天都是一二三四五。可是一个星期以后突然有了质的飞跃，小鱼儿开始讲老师介绍给他们的猴子朋友Bono El Mono，从学校带回来简单的Bono读本。又过一阵子，她开始唱西班牙语的打扫歌（A limpiar, a limpiar. Vamos todos a limpiar）。在学校，她也认识了一堆新朋友: 喜欢弹钢琴的Ada，喜欢跳芭蕾的Madelyn, 喜欢玩Venom游戏的Ariel, 有一双蓝眼睛的Lincoln, 刚上学时总是哭哭闹闹的Sebastian 和Kailani等等。</p><p>在学业方面，最近有了一次震惊的经历。老师说有几个网络资源可以在家里使用，其中一个需要密码，但是小朋友们应该都可以操作这个图像密码。我打开网站，小鱼儿马上像看到老朋友一样，在一屏又一屏的图像中选择，每一屏都有至少20个图像吧，一连刷了大概十个屏幕，选出了十个图像，登录成功。我知道他们偶尔有电脑课，但是如果全班20来个小朋友都按照正确的顺序记住这一溜图片，这仍然是非常惊人的教学成果。</p><p>除了学业，我觉得老师在其他方面对孩子们的教育也很到位，尤其是情绪管理和情感教育。教育的目的既然是树人，那么教育孩子理解自己的情绪、管理自己的情绪是基础中的基础。毕竟，学业、才华和人格比起来，人格是基本（这话好像挺切合当下各个圈的情况）。</p><p>小鱼儿开始反哺了，会把自己从学校学到的教给我。比如，她会教我生气的时候怎么办。她伸出自己的右手说：”imagine 你的每个手指头有灰色的spots, 你的palm有绿色的 spot, 把灰色spots拉到绿色，变成绿色calm spots。要这样说，From the tip of my finger to the middle of my palm, I can be calm。“ 那阵子老师正在教他们color emotions，通过颜色代表不同情绪，比如红色是生气，蓝色是伤心，黄色是高兴，绿色是平静等等。当然，说归说做归做，每次她生气时，我提醒她用这个办法，她都是一副甩手掌柜的样子：”做不到！做不到！！“但我觉得这就像播下一颗种子，早晚都会发芽。</p><p>还有一次，小鱼儿和小朋友闹别扭了。回来后我问她：“小鱼儿，你为什么生气？”她坐在沙发上，语出惊人：“Because she breaks my comfort bubble。每个人都有comfort bubble。“ 因为她侵犯了我的情感舒适区。”那你可以怎么做呢？“”我可以把comfort bubble 做得更大一点。“ 我觉得小鱼儿如果真的理解了她自己说的话，她已经比很多成年人做得好了。</p><h2 id="童言童语"><a href="#童言童语" class="headerlink" title="童言童语"></a>童言童语</h2><p>最近小鱼儿参加了本市公立小学中秋节画画比赛，由本地的中国学生家长会主办。最后她获得了K年级的第二名。</p><p>去领奖时，她满心欢喜：“会有什么奖品呢？” 等到发现是一张奖状和一张漂亮的购物卡，她奔溃了：“可是这些都不是我想要的。我要画画的笔！”等我解释完这个购物卡里面的钱可以买到画画笔或者其他东西的时候，她有点将信将疑。于是我立马带着她去店里面寻找十块钱可以买到的东西，转完一圈，她开心极了，原来十块钱可以买一盒彩铅或者一盒水彩笔或者一盒蜡笔，或者买好多小吃，或者买一件衣服，或者买各种各样日用品。同时她开始飘飘然：“没想到随便一幅画就可以得到十块钱！” </p><p>这是她的参赛作品。</p><p><img src="/images/moon1 copy.jpg" alt="moon1 copy"></p><p>完后她又在比赛中得到灵感继续创作，明后年可以投递的作品也都有了：</p><p><img src="/images/moon2 copy.jpg" alt="moon2 copy"></p><p><img src="/images/moon3 copy.jpg" alt="moon3 copy"></p><p>要感谢这次活动，在她赚到人生第一桶金的同时，我们也借机让小鱼儿对金钱有了一个基本的认识。</p><p>后来她生气的时候就说：“下次我就永远地离开这里！“ 然后想了想又加了句：”而且我要把你们的钱都带走！” </p><p>“那你知道我们的钱都放在哪儿了？”</p><p>“……”</p><p>有一天，我收到一个快递：”小鱼儿，妈妈有快递哦。“</p><p>她没吭声，我回头一看，正啪嗒啪嗒掉眼泪呢。</p><p>”怎么了？“</p><p>”妈妈，为什么我没有快递？“</p><p>”啊？“</p><p>”是不是他们还不知道我的名字？“</p><p>”哦，有可能。再说，小鱼儿需要快递吗？虽然快递上写着爸爸妈妈的名字，可是里面装得经常是小鱼儿的东西啊。“ 我拆开一看，里面果然又是她的东西。她也终于破涕而笑，暂时解开了没有快递的心结。</p><p>有一次，小鱼儿突然告诉我：”妈妈，我都不敢在很多人的时候放屁了。“ </p><p>”为什么啊？“</p><p>”因为有一次， 我三个同学都在的时候，我放屁了，他们都留意到了。“</p><p>”你怎么知道？“</p><p>”他们说，What’s so stinky?然后他们还以为是桌子上的Sanitizer。“</p><p>”那你也说好臭了吗？“</p><p>”没有啊，我实在太害羞了。“</p><p>”以后你打算怎么办呢？想放屁了可以忍住吗？“她摇摇头。我和爸爸大笑一通。完后告诉小鱼儿，放屁就跟上厕所一样很正常，会发生在每个人身上，不用感到不好意思。下次放屁时记得说Excuse me就好啦。</p><p>有一次，小鱼儿自问自答：”为什么我们会长头发? 我知道，Dr Binocs说我们头皮里有长头发的东西。如果老了，就不长头发了。就像一片草原被龙卷风吹秃了。“</p><p>“Dr Binocs是这么形容的吗？一片草原被吹秃了？”</p><p>“是我自己想的。”挺牛。秃顶的叔叔们要是听到，都会感觉头皮凉凉。</p><p>在Great America玩的时候，我问：“小鱼儿，今天想做缆车吗？”</p><p>“为什么叫懒车？是懒惰的车吗？“ 哈哈哈。</p><p>有一次，小鱼儿去到斯坦福一个公园，突发感叹：“这个公园空旷又安静，美丽又干净。”哎哟，这个五岁小朋友不简单哦，造句造得瞎工整，像小学生在课堂上回答标准答案。</p><h2 id="小鱼儿的歌"><a href="#小鱼儿的歌" class="headerlink" title="小鱼儿的歌"></a>小鱼儿的歌</h2><p>小鱼儿平常画画、洗澡或者无聊的时候喜欢唱歌，很多时候都是自创歌词的。我最近记录了几首。</p><p>“你的爱像水花，在海里游动。整个世界会在你头顶飞过，登等等等等等。”</p><p>有些歌词是叙述性的。</p><p>“我的脚脏了，我妈妈说怎么办。妈妈用海绵擦，不管用。妈妈用水龙头洗，不管用。妈妈用喷泉洗，不管用。妈妈用毛巾擦，不管用。妈妈用soap洗，不管用。妈妈给我洗澡，不管用。” 这个脚得脏成什么德性！</p><p>”月光洒在路上，星星扑闪扑闪，人回到家，然后洗脸刷牙，然后上床睡觉。“</p><p>有些歌词像成长心声。</p><p>“心里有越来越多东西，心里有妈妈，心里有悲伤和快乐。心里有兔子在跑步，心里有小羊、有朋友、有整个世界。心里有悲伤和快乐。” 啧，还有点首尾呼应。</p><p>有些歌词来来回回能把人绕晕。</p><p>“天边上空有星星，天边上空有月亮，月亮代表整个世界就在你心里，我们整个世界就是月亮和太阳。”</p><p>有些歌词听上去有点不明觉厉。 </p><p>“小溪在流动，流动的小溪很快乐，和朋友说再见，我们可以在星星里相见，我们可以下次再见，在月亮里再相见，我们可以再相见，所以不要怕不要怕，我们的心中最奇妙的东西是星星、月亮和星空。我们死了以后还可以在星星月亮里再相见。”</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="画画作品"><a href="#画画作品" class="headerlink" title="画画作品"></a>画画作品</h3><p>有一次小鱼儿告诉我：“妈妈， 我今天坐车得到灵感了。”然后就画了这一副她在车上观看到的落日余晖，里面的彤云、小房子和棕榈树是本地特色。</p><p><img src="/images/sunset.jpg" alt="sunset"></p><p>有一次我们告诉小鱼儿她的英文名来自一部卡通片Song of the Sea。小鱼儿看完后画了一幅与自己同名的画。</p><p><img src="/images/songofthesea.jpg" alt="songofthesea"></p><p>她也摸索出了轻轻用笔的好处，比如在画兔子一家的时候，为了显示毛茸茸的兔子，用了淡淡的排线笔触，这和画里面旁边的小鱼儿形成了鲜明的对比。</p><p><img src="/images/srabbit.jpg" alt="srabbit"></p><p>她会源源不断地送给我各种各样的卡片。这一张封面是我和小鱼儿，翻开来的内页是我和她爸。</p><p><img src="/images/momcard.gif" alt="momcard"></p><p>我并没有时间看小鱼儿每次都是怎么画出一幅幅画来的。有次偶然看到了，觉得她下笔颇有成竹，看着很治愈。比如下面这幅画虽然其貌不扬，但是上面站着的小鱼儿和妈妈，并不是先画轮廓然后再抹黑。她是直接用铅笔开始随意上下抹，下边有几处抹长点，上边抹圆点，突然就现出了身形，然后斜抹几下就是胳膊，最后再抹两下那是我的马尾辫。宝贝，这样画法好厉害呀!</p><p><img src="/images/strokes.jpg" alt="strokes"></p><h3 id="小红书"><a href="#小红书" class="headerlink" title="小红书"></a>小红书</h3><p>这阵子小鱼儿迷上了小红书，画风受到小红书影响，学来了一堆鱼龙混杂。</p><p>比如现在画人物，都是卡通型为主。</p><p><img src="/images/xiaogongshu1.jpg" alt="xiaogongshu1"></p><p>甚至连小鸟也长了圆溜溜的卡通眼睛。当然这张小鸟的构图还是很惊艳的，桃树和飞舞的桃花瓣以及那个秋千，很有诗意呢。</p><p><img src="/images/bird.jpg" alt="bird"></p><p>这是兔子姑娘，造型还不错。</p><p><img src="/images/rabbitgirl.jpg" alt="rabbitgirl"></p><p>她甚至画了一副三角恋图。一个女孩和一个男孩要结婚了。另一个男孩说：”你为什么不和我结婚？我那么帅。“然后小鱼儿切入自己本人角色：”帅有什么用？要做一个有能力的男人。“爸爸赶紧插话：”也要做一个有能力的女人。“ 我们家的三观好正啊。</p><p><img src="/images/xiaohongshu2.jpg" alt="xiaohongshu2"></p><h3 id="中秋月景"><a href="#中秋月景" class="headerlink" title="中秋月景"></a>中秋月景</h3><p>这个也是按照小红书里的教程做的，只需要三张卡纸，其他的东西小鱼儿画在纸上，剪下来贴上去就做成了这个挂件。</p><p><img src="/images/moonplate.jpg" alt="moonplate"></p><h3 id="奥利奥月相"><a href="#奥利奥月相" class="headerlink" title="奥利奥月相"></a>奥利奥月相</h3><p>这是从果壳儿童学来的项目，爸爸赞助了奥利奥饼干，感觉这项目比较费妈，因为要把奥利奥中间那层奶油塑形，还是不大容易的。</p><p><img src="/images/moonphase.jpg" alt="moonphase"></p><h3 id="葵花籽刺猬"><a href="#葵花籽刺猬" class="headerlink" title="葵花籽刺猬"></a>葵花籽刺猬</h3><p>今年我们又收了一些向日葵籽，其中一些做了很简单的刺猬。</p><p><img src="/images/porcupine.jpg" alt="porcupine"></p><h3 id="万圣节"><a href="#万圣节" class="headerlink" title="万圣节"></a>万圣节</h3><p>这个万圣节，小鱼儿要变身美人鱼。我于是做了一套美人鱼costume，鱼尾巴用的是现成的边角料。</p><p>后来小鱼儿在JOANN发现了一块昂贵的flip-sequin布料，我只能买了，然后回家埋头做升级版。现在客户懂得挑剔了，做高定costume就太太太费裁缝了。我们同时还做了配套的Tiara，贝壳项链和贝壳手链。</p><p><img src="/images/mermaidcostume.jpg" alt="mermaidcostume"></p><p>万圣节装饰，这回我们用纸板箱做了一些窗户怪物。小鱼儿还在纸板上画了一个巨大巨大的Frankenstein，我把他立在了前院，可惜前几天暴雨，科学怪人还没来得及留影就已经垮了。</p><p><img src="/images/halloweenmosters.jpg" alt="halloweenmosters"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;Tardy-Note&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Tardy-Note&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Tardy Note&quot;&gt;&lt;/a&gt;Tardy Note&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小鱼儿刚刚上学就学了一条规矩：小朋友上学要是迟到了，必须到办公室领一张Tar
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小小追星族</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E8%BF%BD%E6%98%9F%E6%97%8F/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//小小追星族/</id>
    <published>2021-08-08T21:41:41.000Z</published>
    <updated>2021-08-10T05:24:15.547Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近小鱼儿和小朋友们每天约会，玩得不亦乐乎。因为玩太多了，脑子都不记事了。</p><p>小鱼儿在Lake Tahoe第一次和爸爸骑上了双人自行车，两人像风一样在玻璃蓝的湖岸边疾驰，企图把我远远甩在身后。有一天傍晚，我们还在那里偶遇上了“雷阵雨”，又打雷又下雨，把这位从来没有在夏天见到过雨的小朋友兴奋坏了。CA Great America这个大型游乐场成了我们每周必到的打卡地。小鱼儿喜欢Planet Snoopy里面的跳楼机、过山车、碰碰车等刺激项目。夏日某个晚上在那里看了漫天绚烂的烟花表演，小鱼儿惊呆了，仰着头，嘴里只能发出“Wow! Wow！”的赞叹声。不过她最喜欢的还是那儿的水上乐园South Bayshore Water Park，经过水滑梯、漂游、人工海浪的熏陶，如今小鱼儿又恢复了往日风采，能够穿着救生衣在水里自由往返。</p><p>这段时间是我们在疫情期间最放松的日子。说实话，我的微信已经被小鱼儿彻底霸占了，变成了她的朋友圈，不光用来交朋友，还用来追星！</p><h2 id="小小追星族"><a href="#小小追星族" class="headerlink" title="小小追星族"></a>小小追星族</h2><p>小鱼儿从早上睁眼一直到晚上睡觉，基本都沉浸在喜马拉雅里《恐龙凶巴巴》的世界里。《恐龙凶巴巴》里面有许多角色，主角是小霸王龙恶狠狠和收养了它的爸爸大猛龙凶巴巴。</p><p>因为小鱼儿天天在家里放这个故事，我也听了不少。这个系列的故事编得非常好，并不是所有的故事都有一个happy ending，应该说大多数故事都围绕死亡、受伤、分离展开，但是这些故事巧妙的引导孩子在悲伤绝望中依旧体会到什么叫做勇敢、坚强、正直和友爱。</p><p>除了培养情商，这些故事还从另外两方面让小鱼儿获得了意外的收获。一方面是提升了小鱼儿的中文水平。《恐龙凶巴巴》的语言文字很好，也让小鱼儿熟悉了许多在一般儿童读物里少见的词汇。</p><p>小鱼儿会向我们询问听到却又不理解的词。</p><p>“什么叫做失礼？” 就是不礼貌。这个词也出现在她前一段迷恋的屁屁侦探系列中。</p><p>“什么是二话不说？” 就是不重要的话不说了，直接开始行动。</p><p>“什么叫反复八百遍？” 比如我们到了晚上就反反复复对小鱼儿说，小鱼儿，赶紧去刷牙洗脸！</p><p>“什么叫不管三七二十一？” 三七就等于二十一啊，如果不承认三七二十一，那就是不管对不对，都要去做一件事。</p><p> “什么叫三下五除二？” 额，这一题和算盘有关，珠算里面任何数字加个3，都是抹下上层一个代表5的珠子，然后去掉下面两个代表1的珠子。</p><p>“什么叫独门绝技？”别人没有的而你有的能力，就是独门绝技。小鱼儿， 你有什么独门绝技啊？“画画！妈妈， 你有什么独门绝技？”“我没有……”</p><p>“什么叫打退堂鼓？” 在古代的法庭上，法官工作一会要下堂休息了，就要打一通鼓。现在我们说打退堂鼓就是事情没做完就不想做了。</p><p>“什么是装神弄鬼？” 真的有鬼有神仙吗？没有，可是有人在装鬼装神仙，这就是骗人的意思。</p><p> “什么是假模假样？” 就是假装做出一个样子来给别人看。 </p><p>恐龙凶巴巴另一方面的收获是让小鱼儿把一些中英文的恐龙名字进行了统一。她原来读过一些英文恐龙绘本，现在就可以把两者形象统一起来了。</p><p>”肿头龙的英文是什么？“ ”Packycephlosaurus.“</p><p>“翼龙是什么？” ”Pterodactyl.“</p><p>“特暴龙？” ”Tarbosaurus.“</p><p>”迅猛龙？“ ”Velocirapter.“</p><p>“霸王龙？” ”Tyrannosaurus Rex.”</p><p>……</p><p>听过好多遍恐龙凶巴巴原创团队哩啦噜工作室的访谈节目后，有一次小鱼儿突然对我说：“妈妈，我要画一幅凶巴巴恶狠狠，你帮我给哩啦噜工作室，让哩啦噜工作室送给凶巴巴恶狠狠！” 在那个节目中，哩啦噜工作室泄露了自己的微信公众号。</p><p>抱着试一试的心态，我帮助小鱼儿开始了平生第一次追星，居然真的得到了答复！追星成功，小鱼儿简直乐开了花：“今天真是最开心的一天！”</p><p><img src="/images/lilalu.png" alt="lilalu"></p><p>这也是她画的第一幅恐龙凶巴巴。里面说的故事是有一天，凶巴巴刚回家在睡觉，恶狠狠说：“爸爸，我要和5.5岁的小鱼儿一起去公园玩。”</p><p><img src="/images/xiongbaba.jpg" alt="xiongbaba"></p><p>之后小鱼儿又画了好几幅，至今还被我堆压着，没有发给哩啦噜工作室。我们要给哩啦噜工作室的哥哥姐姐们节省时间，多进行创作。</p><h2 id="上小学？"><a href="#上小学？" class="headerlink" title="上小学？"></a>上小学？</h2><p>“我马上要去上小学了。我要去学西班牙语！”小鱼儿自豪地宣布。</p><p>终于要启程K12了！但是我们马上发现前路到处都是坑。Kindergarten一整年，美国公立学校每天也就“收容”小朋友三小时。那么其余时间双职工家庭如何熬过呢？惯例的做法是送After School。这样算起来，小朋友这一年在After School呆的时间是在学校的两倍。通常在After School都做什么呢？就是完成学校布置的作业，然后继续进行各学科的补习，或者布置额外作业给小朋友，基本上就意味着整天坐坐坐。这样真的合适吗？我扪心自问，觉得这样的安排不怎么合适。况且最近变异病毒又有反扑迹象，在家办公可能会成为一种新常态，因此我们大胆决定，放学后继续让小鱼儿回家放羊，酌情给她安排一些网课，然后其余时间继续和小朋友们约玩。</p><p>除了坑，我们也发现了公立教育的一个亮点。最近小鱼儿刚刚完成了自己的入学测试，ELPAC（English Language  Proficiency Assessments for California），即加州学生的英语测试。ELPAC主要针对三个人群：1. 第一语言并非英语的学生；2. 从未测试过ELPAC的学生；3. 需要学习英语的学生。简单来说就是学校要发现英语比较薄弱的小朋友，以便对其进行额外的英语教育以帮助他们成长，这样的孩子以后每年都会测一次ELPAC。这应该算加州公立教育的一个福利吧。整个测试是小鱼儿和老师在Zoom会议中单独完成的，家长可以在会议开始时提供技术支持（开启Zoom，保证视频和音频工作），同时为小朋友准备好一块白板和一杆笔，之后就不可以旁观或者参与。老师把我赶出了门外，出于好奇，我潜伏在门外面偷听了。整个测试基本上测了听说读写各个部分，不得不说，老师那边的环境比较嘈杂，想见是多个老师和多个各年级的小朋友同时在Zoom约谈。整个测试以软件为主，老师为辅。第一部分是听故事回答问题，第二部分是看图说话，第三部分是简单的拼写测试，主要测试单词首字母和简单的遵循发音规则的单音节单词。小鱼儿表现不错，得到了老师的肯定，失去了英语福利的机会（没想到小鱼儿也能凡尔赛一把了）。</p><h2 id="家族新成员"><a href="#家族新成员" class="headerlink" title="家族新成员"></a>家族新成员</h2><p>”我们家来了一个新成员，它叫小绵。它是一个小鸡，真的小鸡，又白又可爱。“ 这是小鱼儿对小绵的介绍。小绵是小鱼儿好朋友苏菲送给我们的礼物，一只通过孵蛋器降生这个世界的纯白毛乌骨鸡。</p><p>刚刚拿到小鸡的时候，我说：”小鱼儿，你给小鸡起个名字吧。“</p><p>”小绵。“</p><p>”为什么是小绵？“</p><p>”因为它又小又软绵绵，像云朵一样。“</p><p>”那英文名呢？“</p><p>”Little…Little soft?“</p><p>“micro也是小的意思，比little还要小，不然我们叫它Microsoft?” Microsoft就这样变成了我们家的一员。</p><p>平常Microsoft是一直放养的走地鸡，在我们家的后院到处留下它的痕迹。每天早上小鱼儿一起床，还没洗脸刷牙，就往院子里一边跑，一边叫着：“小绵，小绵……” </p><p>小绵刚到我们家不久，有一天突然听到它在后院里细微却疯狂的叫声。原来它不知怎么和一只貌似西丛鸦（California Scrub Jay）的大鸟干上了。我们立马冲出去，吓跑了鸟，拯救了小绵，不过它的左腿已经负伤瘸了。我们担心了好一阵子，为小绵搭了一个晚上睡觉活动的窝，以防其他动物晚上出来袭击它。幸好，几周后小绵就痊愈了，虚惊一场。</p><p>每天傍晚，小绵都会趴在后门的椅背上，乖乖等着我们把它抱回窝里。小绵长大一点后，小鱼儿对小绵说：”小绵，你怎么那么笨? 自己能从窝里走出来，就可以自己走进去啊。“ 可是小绵还是天天傍晚趴在椅背上，等着我们去抱，雷打不动。</p><p>有几次，我和小鱼儿合力，试图把小绵赶进窝里，完全失败了。小绵左突右冲，弯来拐去，哪怕离自己的窝只有一厘米的距离，也死活不进去，一个斜刺又冲到了另一面的树丛里，赶左就往右，赶右偏往左。还有一次，小绵一发现我们试图从椅背上抱它，就立马飞下地去。这样来来回回戏弄了我们四五回。无奈之下，我们抄起扫帚棍棒赶鸡足足赶了半小时，终于把它逼到了窝门口，一把赶了进去。小鱼儿生气地说：”小绵太不乖了，不让我们抱，明天不放你出来了！“ 第二天，可怜的小绵就被惩戒了，困在铁丝网后面，眼巴巴地看着外面的世界。</p><p>小鱼儿对小绵的感情是复杂的。她喜欢小绵，画画的时候经常加入一个小绵。但她也喜欢对小绵恶作剧，虽然小绵对这些恶作剧可能完全没有感觉。有一次小鱼儿蹲在小绵屋门口，给它讲了一个可怕的故事，还把故事画下来，放在小绵屋顶一晚上，她觉得这样能够吓得小绵做噩梦。图样图森破。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="小绵的噩梦"><a href="#小绵的噩梦" class="headerlink" title="小绵的噩梦"></a>小绵的噩梦</h3><p>小鱼儿为了吓唬小绵而创作的故事。除了标题签名，其他文字都是我代为记录的，因为她太懒了，从来不肯抄写整个句子。</p><p>第一页：有一次，Frankenstein来吓小绵。</p><p><img src="/images/microsoft1.jpg" alt="microsoft1"></p><p>第二页：Frankenstein的头跳下来，咬住了小绵的脖子。（血溅当场，血腥暴力）</p><p><img src="/images/microsoft2.jpg" alt="microsoft2"></p><p>第三页：小绵变成了怪兽，我站在小绵怪兽身上。小绵把人掀到天上。Hamburger店的人说：“哎？怎么会有那么大的鸡？” （不错，还引入了旁观者角度）</p><p><img src="/images/microsoft3.jpg" alt="microsoft3"></p><h3 id="摘月亮"><a href="#摘月亮" class="headerlink" title="摘月亮"></a>摘月亮</h3><p>这是小鱼儿无聊时创作的故事。故事画完后，我让她抄写摘月亮三个字，令人惊讶的是，她在抄写的时候把这些字都顺带变成了空心字。我问她为什么开始写空心字，小鱼儿说因为这样好看，很多她看的书里面标题都是这样写的。行吧，看来还不会走路，倒开始跑步了。同样，除了标题签名，其他文字都是我代为记录。</p><p>第一页：有一天，狐狸拿着鱼干（可能是钓鱼竿，当时我听错了），兔子拿着网，大象和小鹿跟着，他们在比赛谁可以摘到月亮。</p><p><img src="/images/moon1.jpg" alt="moon1"></p><p>第二页：等到太阳快落山的时候，好朋友们都走了，留下小兔子一个人。月亮直接滚到了小兔子的手里。</p><p><img src="/images/moon2.jpg" alt="moon2"></p><p>第三页：有一棵果子树正在它面前。小兔子饿了，决定摘几颗果子吃。小兔子把月亮放在了地上。</p><p><img src="/images/moon3.jpg" alt="moon3"></p><p>最后你看出彩蛋来了吗？这是只非常爱美的兔子，一天换了三套衣服。</p><h3 id="卫生纸筒芯变身艺术品"><a href="#卫生纸筒芯变身艺术品" class="headerlink" title="卫生纸筒芯变身艺术品"></a>卫生纸筒芯变身艺术品</h3><p>我们偶然看到了法国艺术家Anastassia Elias惊为天人的卫生纸筒芯艺术品。在她的作品中，你可以看到筒芯完整，没有任何外伤，内里精彩纷呈。看出其中的玄机了吗？</p><p><img src="/images/rollart0.jpeg" alt="rollart0"></p><p>我们研究了一番，成功破解了奥秘，所需材料是一个卫生纸筒芯和一张同色号的纸。小鱼儿和我合作，她负责造型，我负责剪切组装，完成了一个卫生纸筒芯中世界，包括小鱼儿、小绵和太阳。</p><p><img src="/images/rollart.jpg" alt="rollart"></p><h3 id="爸爸给我念了一首诗"><a href="#爸爸给我念了一首诗" class="headerlink" title="爸爸给我念了一首诗"></a>爸爸给我念了一首诗</h3><p>”小鱼儿，为什么画这幅画？“</p><p>”爸爸给我念了一首诗。“</p><p>”什么诗啊？“</p><p>”人走过去了，小鸟也不会飞走。“</p><p>于是我教她把”春去花还在，人来鸟不惊“抄写在画上。景观灵感来自我们后院，一样的桃花和红色围墙。画面里的主角是古装大片中的小鱼儿和爸爸，两人都宽袍大袖，爸爸一身蓝衣，小脸粉扑扑，妖娆地坐在地上。</p><p><img src="/images/hua.jpg" alt="hua"></p><h3 id="围栏也遭殃"><a href="#围栏也遭殃" class="headerlink" title="围栏也遭殃"></a>围栏也遭殃</h3><p>小鱼儿在后院的一段围栏上偷偷摸摸用圆珠笔画了副海景图，线条简洁，内容丰富，有小岛和岛上的人、轮船、水母、Nemo、海龟、冲浪的人、钓鱼的人、Angel Fish、在鲸鱼头顶冲水的人、坐在石头上的人。</p><p><img src="/images/weilan.jpg" alt="weilan"></p><h3 id="石头宝宝"><a href="#石头宝宝" class="headerlink" title="石头宝宝"></a>石头宝宝</h3><p>小鱼儿和好朋友用草和石头做的石头宝宝。</p><p><img src="/images/stonebaby.jpg" alt="stonebaby"></p><h3 id="干花拼图"><a href="#干花拼图" class="headerlink" title="干花拼图"></a>干花拼图</h3><p>我们把院子里的花在书本里压干，组装成了一个小女孩。</p><p><img src="/images/driedflower.jpg" alt="driedflower"></p><h3 id="卡通版粉笔Elsa"><a href="#卡通版粉笔Elsa" class="headerlink" title="卡通版粉笔Elsa"></a>卡通版粉笔Elsa</h3><p>今年小鱼儿已经很少画Elsa了，不过有次出门，她在公园的水泥地上画了一个可爱的卡通版Elsa。</p><p><img src="/images/esiecartoon.jpg" alt="esiecartoon"></p><h3 id="屁屁侦探"><a href="#屁屁侦探" class="headerlink" title="屁屁侦探"></a>屁屁侦探</h3><p>屁屁侦探和他的好助手布朗正在研究地上的脚印。</p><p><img src="/images/pipizhentan.jpg" alt="pipizhentan"></p><h3 id="脑补爸爸妈妈的婚礼"><a href="#脑补爸爸妈妈的婚礼" class="headerlink" title="脑补爸爸妈妈的婚礼"></a>脑补爸爸妈妈的婚礼</h3><p>这是小鱼儿想象我们结婚时的情景。门上挂着红色玫瑰，我在门内，她爸爸在门外。</p><p><img src="/images/marriage.jpg" alt="marriage"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近小鱼儿和小朋友们每天约会，玩得不亦乐乎。因为玩太多了，脑子都不记事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小鱼儿在Lake Tahoe第一次和爸爸骑上了双人自行车，两人像风一样在玻璃蓝的湖岸边疾驰，企图把我远远甩在身后。有一天傍晚，我们还在那里偶遇上了“雷阵雨”，又打雷又下雨，把这位从来没
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>世界会灭亡吗</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%BC%9A%E7%81%AD%E4%BA%A1%E5%90%97/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//世界会灭亡吗/</id>
    <published>2021-05-24T22:45:10.000Z</published>
    <updated>2021-05-26T00:38:14.256Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="世界会灭亡吗？"><a href="#世界会灭亡吗？" class="headerlink" title="世界会灭亡吗？"></a>世界会灭亡吗？</h2><p>“妈妈， 世界会灭亡吗？”有一天，小鱼儿问了我这么个终极问题。我还没想好从何说起，简单说一句万物最终都会走向灭亡吗？然后又会有宇宙诞生吗？需要提还有multiuniverse存在的可能吗？分分秒秒都可能在二分吗？</p><p>小鱼儿开始进一步阐释：“你看，planets都会变成red dwarf, 或者white dwarf, 然后black dwarf这样。”</p><p>然后我问她：“那你觉得世界会灭亡吗？”</p><p>“嗯。”</p><p>我当然知道小鱼儿其实或许并不理解世界会灭亡是什么意思，即便是成年人也经常忘记地球是漂浮在太空中的一粒尘埃。她不过是综合了所看的各种芜杂的油管视频所获得的一种印象。可是这种流于表面的成效还是令人惊艳。</p><p>这么小就在潜意识里接受灭亡其实是一件不喜不悲的事情，值得庆祝的。我毕竟要等到20多岁才能明白做个会死的人是种无上的幸福。启蒙书是Simone de Beauvoir的小说《人都是要死的》（All men are immortal/Alle Menschen sind sterblich）。如果一个人永生，所有一切都渐渐变成无聊的重复和堆砌。就好比玩一个游戏，你早已厌倦了游戏规则看穿了游戏结局甚至对游戏里每个像素的历史都倒背如流，却失去放弃的权利，只能继续麻木不仁下去；正因为每个人有朝一日都会死，才能长出接受新鲜的触觉，不断延伸。</p><p>《人都是要死的》中，那个永生人曾经企图以自己的意志统一世界，只有一样事阻挡了这个伟大的目标：如果每个人都觉醒了，都要去做自己了，就不可能存在统治和被统治的关系。这种自我觉醒其实是古今中外通行的追求，它就是Temple of Appollo上面的know thyself，就是佛家所说的自性。说到这里，最近家里老人们开始信佛了，可是我觉得他们所说的信佛和佛家的思想是两回事。佛家在中国是被误解最深的一种知识。佛是什么？佛就是自性，即自我觉醒，希望通过顿悟、特殊的经历、连年的教育或者各种其他方式把吉光片羽的清醒延长一生。如果在自己身上找不到佛，那这人世间就再没有第二个佛了，无论你再怎么求神拜佛、修庙施舍、念诵经文也无济于事，只会越来越南辕北辙。而对孩子的教育恰恰应该扎根于个体的觉醒，而不是基于种种其他诉求。佛家说，凡性是功，平等是德——平等自由是一个东方的概念，而自我觉醒是每个人的追求，每个人都希望朝向无限的光明（也就是阿弥陀佛的本意）。</p><p>和小鱼儿的对话还有后续。她问：“可是世界为什么会灭亡呢？是谁灭亡了世界呢？”真是个宏大命题啊。</p><h2 id="我要做自己"><a href="#我要做自己" class="headerlink" title="我要做自己"></a>我要做自己</h2><p>有一回，小鱼儿穿了件像波妞一样的大裙子。出于赞美之心，我说：“哇，小鱼儿，你看，你变成波妞了！好可爱。” 结果人家不领情，反而嘟起了嘴巴。我以为她忘了波妞，于是开始给她重温宫崎骏的动画。小鱼儿听了还是不吱声。</p><p>“为什么不喜欢妈妈叫你波妞呢？”</p><p>“我不要做波妞，要做自己。变成谁都不如做自己好。”小鱼儿说，“我给你讲个故事好了。从前，又一条变色龙，可以变成任何东西，可是它最后变成了自己。因为它要吃蚊子，那它只能变成自己。做自己最好了！”</p><p>我深表赞同。</p><p>最近许多人都完成了疫苗接种，我们可以渐渐更频繁地跑到更多地方去玩。小鱼儿的身体素质也因此得到了长足提高，她喜欢做自己也有了额外充分的理由，因为她每天都在发现自己的新技能：她可以顺着高高的杆子滑溜下来了；跟着小姐妹们一起，她骑scooter也终于开始有点虎虎生风的架势了；二轮自行车已经安排上了；爬三米高的半圆形绳索装置，从下面爬到上面，再从外面爬下里面，可以一口气来上下好几回……</p><h2 id="干杯，漱口水！"><a href="#干杯，漱口水！" class="headerlink" title="干杯，漱口水！"></a>干杯，漱口水！</h2><p>最近小鱼儿终于拨冗去见了一回自己的牙医，这还是疫情以来的第一次。我们在X光片中看到有几颗set two牙齿已经在牙龈底下开始健康冒头了。总体来说，小鱼儿的口腔卫生保持得不错。这次医生在送给小鱼儿的小口袋里不仅装了牙线、牙刷，还附带了一小瓶口香糖味的漱口水（Fluoride mouth rinse），于是我们按图索骥，买回来一大瓶。</p><p>基于这次牙医诊所的访问经历，小鱼儿画出了一个牙齿漫画，共有六个panel。第一，牙齿说：“No！Bacteria。”第二，牙齿说：“Flossing!”第三，牙膏说：“Kill you。” 第四，小鱼儿说：“Mmm？”漱口水说：“Drink me!” 第五，细菌：Dead。第六，牙齿卫士把死了的细菌带到牙齿国王面前，国王说：“Go there！”把细菌扔进了监狱。总体而言，图文并茂，编得不赖。</p><p><img src="/images/toothstory.jpg" alt="toothstory"></p><p>虽然在医生的教育下，小鱼儿已经意识到了用漱口水的重要性，但是要坚持下去不容易呀。于是我们编了一个关于牙齿细菌的故事。每天晚上，germs就开始闹腾：“今天晚上有机会了吧？今天晚上小鱼儿要是不肯刷牙，我们就可以在她牙齿上造房子。要是她不肯用牙线，我们就可以挖臭烘烘的洞。要是她不漱口，我们就可以把牙齿变黄变黑了， 哈哈哈！”小鱼儿大喊一声：“不会的！”然后跑到卫生间刷牙。之后我帮她用牙线剔干净上下十八道牙缝。最后小鱼儿倒出几毫升粉红色的漱口水，对着镜子：“干杯！”在嘴巴里咕噜噜洗一会，呸一下吐出来。然后小鱼儿说：“妈妈，给我讲另一个小朋友把漱口水喝了的故事。”“啊呀，另一个小朋友说，小鱼儿你不是说干杯吗？我已经把漱口水喝下去了！啊哟，我的肚子好疼。”“快点打911。”小鱼儿指挥，“漱口水是洗牙齿的，不是饮料。”</p><h2 id="趣味小片段"><a href="#趣味小片段" class="headerlink" title="趣味小片段"></a>趣味小片段</h2><h3 id="什么叫霸道"><a href="#什么叫霸道" class="headerlink" title="什么叫霸道"></a>什么叫霸道</h3><p>有一次，我对小鱼儿说：“宝贝，妈妈最爱你，在我心里，没有任何人比得上你。”</p><p>小鱼儿想了想：“嗯……妈妈，你说没有人比得上我，那为什么你对爸爸笑？”</p><p>“……”</p><p>不仅如此，她自告奋勇给我们拍照时，会指挥：“啊呀，你们俩分开一点。”</p><p>“为什么？”</p><p>“因为分开点更好看呀。”</p><p>“……”</p><h3 id="“林”和“零”"><a href="#“林”和“零”" class="headerlink" title="“林”和“零”"></a>“林”和“零”</h3><p>我给小鱼儿讲绘本，封面上读了标题，然后读作者：“……林真美……”</p><p>“和零真美一样！”小鱼儿插嘴，“零真美，哈哈！”</p><p>原谅我们南方人的低级笑话，前鼻音后鼻音永远傻傻分不清。</p><h3 id="轮回"><a href="#轮回" class="headerlink" title="轮回"></a>轮回</h3><p>我跟小鱼儿讲每个人都有自己的妈妈，包括外婆、外太婆等等。她说：“妈妈生了我，以后我生孩子，孩子结婚以后，孩子生孩子。我们轮流。”嘿，这小不点掌握了生命的奥秘。</p><h3 id="有大王也不一定赢"><a href="#有大王也不一定赢" class="headerlink" title="有大王也不一定赢"></a>有大王也不一定赢</h3><p>最近这阵子小鱼儿迷上了玩扑克牌，主要玩两种，拖拉机和21点。玩拖拉机时，每次她自己拿了大王就洋洋得意：“我有大王哦！”每次我们拿了大王，她就嗤之以鼻：“哼，拿了大王也不一定赢哦！”论什么叫做双标。除此之外，我们还开始尝试更多不同的board games。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="弹珠云霄飞车（Marble-roller-coaster）"><a href="#弹珠云霄飞车（Marble-roller-coaster）" class="headerlink" title="弹珠云霄飞车（Marble roller coaster）"></a>弹珠云霄飞车（Marble roller coaster）</h3><p>我们最近经过一番网络调研，把家里的几根管道保温材料（foam pipe insulation）成功改造成了弹珠云霄飞车轨道。这个零成本的游戏让小鱼儿笑疯了、玩疯了。我们也可以顺道讲解一些基本的关于势能的知识。做法很简单，把保温材料（这种东西一般已经沿截面剖开一边）沿横截面对半剖开，然后用强力胶带互相连接起来。最后造型成360度空中转圈的轨道，示意图如下（弹珠滑动在管道里的声音很魔性很治愈）。</p><p><img src="/images/marble.jpeg" alt="marble"></p><p>我们还把这个变成了各种其他相关游戏。在终点站上几个Blocks，就变成了弹珠打保龄球；在终点放上一个盒子或者带孔的磁铁片列阵，就变成了接弹珠；在终点用Blocks做一座长桥，再在长桥上建立障碍物，就变成了弹珠闯关……总之玩法无限。</p><h3 id="主题书（Lapbook）"><a href="#主题书（Lapbook）" class="headerlink" title="主题书（Lapbook）"></a>主题书（Lapbook）</h3><p>在繁忙的春天，小鱼儿跟着我们一起种种子、养花、锄草，顺道观察院子里的小虫子，看着胖乎乎的Bumblebee从一朵花心翻滚到另一朵，看着小蜂鸟流连在我们洒水时的小水柱边上。简言之，活成了农民伯伯。</p><p><img src="/images/farmer.jpg" alt="farmer"></p><p>我们也顺势做了第一本Lapbook，主题是春天，没有使用任何模板，全是小鱼儿现造的。</p><p><img src="/images/lapbookspring0.gif" alt="lapbookspring0"></p><h3 id="铺砖（Kite-amp-Dart-Tiling）"><a href="#铺砖（Kite-amp-Dart-Tiling）" class="headerlink" title="铺砖（Kite &amp; Dart Tiling）"></a>铺砖（Kite &amp; Dart Tiling）</h3><p>这是英国学家Roger Penrose发明的游戏，实现了用两块基本形状就进行无重复样式铺瓷砖，不管铺多大的地方都不可能出现重复样式。我们把它打印出来，然后贴在了硬纸板上剪下来，天天在家铺地板。后台回复“铺砖”，可以获得相应资源。</p><p><img src="/images/penrose.jpg" alt="penrose"></p><h3 id="纸娃娃（Paper-doll）"><a href="#纸娃娃（Paper-doll）" class="headerlink" title="纸娃娃（Paper doll）"></a>纸娃娃（Paper doll）</h3><p>打印、涂色、剪剪剪，美丽的paper doll一套就完成了，衣柜好华丽。后台回复“纸娃娃”，可以获得相应资源。</p><p><img src="/images/paperdoll.jpg" alt="paperdoll"></p><h3 id="二维混三维的绘画"><a href="#二维混三维的绘画" class="headerlink" title="二维混三维的绘画"></a>二维混三维的绘画</h3><p>有一次我给小鱼儿看了一些画家把生活中的小物件变成小画中的零部件。于是小鱼儿创作了几幅类似的恐龙系列，用到了铅笔和开心果果壳（当成石头）。</p><p><img src="/images/dinopen.jpg" alt="dinopen"></p><p><img src="/images/dinopen1.jpg" alt="dinopen1"></p><h3 id="带珍珠耳环的姑娘"><a href="#带珍珠耳环的姑娘" class="headerlink" title="带珍珠耳环的姑娘"></a>带珍珠耳环的姑娘</h3><p>我给小鱼儿看Google Arts and Culture，小鱼儿临摹了一些世界名著。最有意思的是这幅带珍珠耳环的姑娘（Girl with a pearl earring）。她在临摹的过程中理解了光和阴影对色彩的影响，这是她第一次意识到人物上色原来可以通过不同色彩来表达光线分布。</p><p><img src="/images/girlwithearring.jpg" alt="girlwithearring"></p><h3 id="春山叠翠"><a href="#春山叠翠" class="headerlink" title="春山叠翠"></a>春山叠翠</h3><p>我最近尝试着临摹春山叠翠图。</p><p><img src="/images/springhill.jpg" alt="springhill"></p><p>小鱼儿看着，激发了灵感，也来了一张，一样有山有水有船有房，一样有群中国古代人物，长发长衫。还额外加了在山上练体操的小朋友、一群兔子和在山上的小黄鸭浴室（彻底破功了）。</p><p><img src="/images/springhill1.jpg" alt="springhill1"></p><h3 id="我们一家"><a href="#我们一家" class="headerlink" title="我们一家"></a>我们一家</h3><p>小鱼儿近期画了好多我们一家，有画像也有活动。在她笔下，我们各个都超有艺术范儿。</p><p><img src="/images/family2.jpg" alt="family2"></p><p><img src="/images/family3.jpg" alt="family3"></p><p><img src="/images/family5.jpg" alt="family5"></p><p>快看呐，蝴蝶成精啦！</p><p><img src="/images/family0.jpg" alt="family0"></p><p>山上的红色栅栏后，一头牛刚准备出门。你注意到池塘里的石头有些长眼睛了吗？</p><p><img src="/images/family1.jpg" alt="family1"></p><p>这几幅在她想象中是为Google Doodle准备的，比如父亲节、母亲节，然后还创造了一个属于自己的节日。</p><p><img src="/images/family4.jpg" alt="family4"></p><p>C位是小鱼儿，我们家谁说了算一目了然。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;世界会灭亡吗？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#世界会灭亡吗？&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;世界会灭亡吗？&quot;&gt;&lt;/a&gt;世界会灭亡吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“妈妈， 世界会灭亡吗？”有一天，小鱼儿问了我这么个终极问题。我还没想好从何说起，简单说一句万物最终
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>五周岁记</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%BA%94%E5%91%A8%E5%B2%81%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//五周岁记/</id>
    <published>2021-03-09T18:12:04.000Z</published>
    <updated>2021-03-10T03:00:58.254Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>天上的云朵</strong></p><p><em>词曲：小鱼儿</em></p><p>天上的云朵好呀好漂亮</p><p>天上的云朵好呀好漂亮</p><p>我希望我能飞到天上</p><p>我从来没有摘过云朵</p><p>我从来没有摸过云朵</p><p>有几个云朵是一些小云朵</p><p>有几个云朵是一些小动物</p><p>天上的云朵好呀好漂亮</p><p>再见啦再见啦天上的云朵</p><p>又一年过去了，我们家的艾森豪威尔将军精神抖擞盛开了。 白先勇先生在《树犹如此》里写到他在隐谷避居时，家里栽满了最钟意的茶花，其中一个品种鲜红热烈，学名叫Camellia japonica，别名是General Dwight Eisenhower。我们家碰巧也有这么一株，每年都在小鱼儿生日前后冒出花苞，人也热闹，花也热闹。又一年看着小鱼儿过自己的童年，又一年目睹她一天天定义自己的边界，我才是那个望着天上的云朵瞬息万变的人，天上的云朵就在我的手里怀里眼里心里。</p><p>小鱼儿玩起来就是个腾江倒海的小主儿。春晚我们只知道一个节目，就是功夫那段，翻来覆去看了十来遍，因为小鱼儿是个假模假式的功夫爱好者，跟着屏幕里的甄子丹和吴京翻来跃去——她看着春晚，我们看着她，全家可乐。只有家里的床受不了了，开始咯吱咯吱埋怨。那张床是小鱼儿练功的地方。经常小鱼儿就从床尾的铁架子爬上去，然后一个腾跃，砰，扎扎实实撞在床板上——这是天天必然发生的场景。不过莽撞的小鱼儿也经常受伤，膝盖上、小腿上经常挂着一块青。在一次摔跤摔出大量鼻血后，小鱼儿开始学习摔倒的正确姿势——其实就是学习如何在摔倒时让手和屁股先着地。</p><p>这一年我也忍不住对着小鱼儿吹胡子瞪眼了，很多时候只是因为她睡觉太晚了，屡教不改，试了各种办法都只有短暂的效果。我们在生气的时候大眼瞪小眼，谁都不服谁。然后她经常匆匆跑进一个房间，锁上房门，偷偷抗议或者在偷偷流泪。在她的日记里，她就把我们俩都画成眼睛、嘴巴、头发全部都在熊熊燃烧的人，然后写上“今天我生生生生生气了！”。后来我们想到了一个办法，每回我觉得小鱼儿过份了，我就会说：“妈妈马上要生气喽！” 我告诉她，每次我说这句话的时候，就是个临界点，她自己看着办。就这样，我们把情绪都装进了火柴盒里，不需要大动干戈了。</p><p>得益于疫情，小鱼儿加速学会了照顾自己。在这个家里，吃喝拉撒玩，她样样独立了，为秋季上K做好了准备。在过去的一年中，小鱼儿学会自己穿衣服起床，自己给自己刷牙。最重要的是，她学会了独立如厕。一开始是踏上小板凳使用大马桶，慢慢就学会了脱离小板凳；一开始我会给她检查一下小屁股是不是干净了，渐渐连这一步也省了。小鱼儿也学会了怎么从冰箱拿食物，然后放进微波炉加热。至于怎么获得每天的零食，那作为一个吃货就根本不用教了；难得的是所有零食都放在一个壁橱里面，但是她养成了习惯，懂得只能取每天例行的那一份。</p><p>小鱼儿已经独立了，可是有一样事情她却最喜欢靠着我们，那就是讲故事。只要她发现我们嘴巴闲着（或者没闲着，比如吃饭的时候），就会要求听故事，而且变得很难缠。 要是讲得太慢了，她会反复念叨：“然后呢？然后呢？And then?” （我现在打这些字都声犹在耳！太可怕了。）通常她每段时间就会有一个主题，去年主要是哈利珀斯和小公主，最近渐渐变成了她最新迷恋上的绘本Super Rabbit Boy。她把绘本中的人物都拎出来，然后让我用这些人物创造新故事（真想催那个作者快更一些新书出来）。所以，每当我和小鱼儿在一块消磨时光的时候，她就会要求：“妈妈，继续讲Super Rabbit Boy的故事，Super rabbit boy在里面，King Viking在里面，我也要在里面哦！”我要是三言两语来打发她，比如把结尾说成：“天黑了，大家都睡觉了。晚上时间很长，故事到此为止。”小鱼儿马上接上：“妈妈，已经天亮了！假装第二天已经到了，继续说呀！”要是遇到打怪升级的情节，我想一个办法打败了机器人，小鱼儿就一定要用各种有理无理的办法否定我的办法，这样她就可以听更长时间的故事，简直太难缠了。</p><p>不过这个难缠的小姑娘仍然是我们的小棉袄。有一次，我们俩在一起做珍珠粉圆。一颗颗搓得比较费劲，我就说：“小鱼儿，累了吗，累了妈妈来搓圆就行了。”小鱼儿说：“妈妈，如果我不帮你，你就更辛苦了。”说得我心尖尖一颤一颤的。后来她又说：“妈妈，你知道我为什么帮你吗？”我怎么能说知道呢？她就说：“因为我爱你啊！”我的妈呀，当时我就掉进了蜜罐里。小鱼儿亲我的时候，吧唧吧唧在我整个脸蛋上亲个不停，让我觉得长了一张大饼脸真占便宜。有一次，爸爸在给房子外墙某些掉了漆的地方补漆，小鱼儿也上去帮忙，拿着刷子边刷边唱我是一个粉刷匠。她还提出了建设性意见：”妈妈，这个颜色不好看，我想把这里画成彩虹。“幸好我们没有各色油漆。</p><p>她现在也学会提点我了。比如最近一次我们俩在沙发上葛优躺着，看油管视频，里面正在做形形色色的小朋友生日蛋糕，她突然感慨：“那些会做蛋糕的妈妈好棒啊！”我马上觉得心里酸溜溜、面上挂不住了，下定决心在她下个生日前研究一番做蛋糕，要不人家可动了换妈的心思了。</p><p>有一次我告诉她会有数学很好的叔叔阿姨来我们家玩。客人到了以后，大人们在一旁寒暄，小鱼儿坐在角落里，口中念念有词——我一听，哎哟喂，在背九九乘法口诀表。哇哈哈，以她目前的智识，她以为最厉害的数学就是一个乘法表。童年的快乐多么无知无畏！</p><p>但不要小看了这个小朋友的智识边界，那可是天天跟着各种App和油管在蹭蹭蹭上涨呢。有一次她问我：“Mommy, do you know what is death cap?” 我正在想这是不是万圣节相关题材，她解释道：“是一种毒蘑菇哦！”我马上到谷歌求证，没错，中文名叫做毒鹅膏，菇如其名，蘑菇顶盖上覆着层鹅黄鹅黄的危险。另一次她问我：“Mommy, Staphylococcus is a disease. ” 还是靠了万能的谷歌，纠正错误拼写，我终于找到了Staphylococcus，原来是葡萄球菌。真不愧是爸爸的好女儿，小鱼儿口味独特，对各种疾病、细菌和病毒的动画视频兴味盎然。连带着画画，也紧跟病毒潮流，这是她画的一幅新冠病毒注意事项图（因为懒，注意事项画完了没写完。完整且正确的版本应该是：1. Take medicines when you are sick. 2. Don’t touch your eyes, nose, mouth or face. 3. Cover your mouth when you sneeze. 4. Call 911 when you have symptoms. 5. Stay in your own house. 6. Only play in your backyard. 7. Wash your hands often, especially after you sneeze or cough. 7. Wear masks.）。</p><p><img src="/images/cv19.jpg" alt="cv19"></p><p>小鱼儿对画画情有独钟，我们开始考虑要不要求师问道。最近我带着她去试绘画课，但还没有找到合适的项目。有一堂试课，老师开始给小朋友们播放绘画素材的时候，小鱼儿已经按捺不住，边看边动手了，等到老师请小朋友们开始时，她已经画好了，也不肯改，也不受教训。本来应该是一个写实命题，她加入了许多自己的想象和混搭，却是个半成品，没有细节也没有背景。还有一次要试课前，她突发奇想，要先画好一幅画给老师看，结果就有了这一副大猪超人，我都不知道她为什么想把猪变成超人（难道是因为我胖成猪了吗？）。</p><p><img src="/images/superpig.jpg" alt="superpig"></p><p>画画的本质，就如同码字一样，在基础层面，是一种与人沟通、抒发情感的方式，在高级层面，是一种拉近自己与万物距离的方式。我觉得小鱼儿已经二者兼而有之了，而且她喜欢不停画画画，技巧之类反而在其次，再让她野蛮生长几年再说吧。</p><p>每天生活里的点点滴滴，小鱼儿都忍不住把它们变成一个个画面，所以她每天都会自发几张，里面的线条是成年人模仿不来的。比如过年的时候，外公给她发送了一个孔雀主题的新春视频，里面的孔雀形形色色，红的、绿的、蓝的、白的。小鱼儿因此迷上了孔雀，画了一副孔雀鲜花图回赠给外公。</p><p><img src="/images/nypeacock.jpg" alt="nypeacock"></p><p>后来我们又用树叶拼贴孔雀，她画的孔雀脑袋运用了自己的独门手法，莫名就是一阵喜感，让人忍俊不禁。</p><p><img src="/images/leafpeacock.jpg" alt="leafpeacock"></p><p>今年的生日也和往年不一样了，小鱼儿先把场景设计了出来，然后由我负责执行，严丝合缝。</p><p><img src="/images/bday.jpg" alt="bday"></p><p>根据画面，我们做了彩虹蓬蓬裙、彩虹蛋糕、彩虹气球、爱心气球。</p><p><img src="/images/bdskirt.jpg" alt="bdskirt"></p><p>我还花了十二分的力气用Felt为她做了一个画面中并没有的生日花环，里面每朵花都是一个独立的发夹</p><p><img src="/images/bdwreath.jpg" alt="bdwreath"></p><p>然后我把剩下的力气都贡献给了彩虹气球。</p><p><img src="/images/bdballoons.jpg" alt="bdballoons"></p><p>后来小鱼儿又把戴着花环的自己画成了一副画——这样下去，我们的生活与艺术共同进步，将无止境。</p><p><img src="/images/flowerss.jpg" alt="flowerss"></p><p>有一次，我凑巧在玩一道逻辑题，被小鱼儿看到了。我跟她解释了一番，然后她给我出了一道图文并存的新题目。</p><p><img src="/images/brainia.jpg" alt="brainia"></p><p>图中文字包括人名都是她编的：Human tells truths. Werewolf tells lies. Cliberty:”We are all humans.” Lerpoles:”Amy is a werewolf.” Amy:”Cliberty is a werewolf.” 一，二，三！你看出谁是人，谁是狼人了吗？</p><p>小鱼儿从小喜欢看我们的结婚照，在过去一年，更是把婚姻这件事在自己脑袋里烹饪了一番之后，变成了一些作品。比如她设计了一件婚纱，既结合了她看到的婚纱元素——必须有头巾、手里必须拿着鲜花、婚纱必须长，又添加了一些她自己认为美丽的元素。</p><p><img src="/images/weddinggown.jpg" alt="weddinggown"></p><p>她还画了好几幅土星嫁给地球的画，不知道为什么偏偏是土星和地球结成了一对？就因为都带着土字吗？</p><p><img src="/images/saturnearth.jpg" alt="saturnearth"></p><p>小鱼儿在好朋友家里做了美丽的树脂贝壳和树脂海星，回到家就立刻进行再加工，忍不住发展成了一副海底生物图。</p><p><img src="/images/seaworld.jpg" alt="seaworld"></p><p>有时候她也会把自己看到过的绘本或者接触过的动画形象”搬“到自己的作品里。下面这个爱哭公主和原作对比，描摹得有板有眼了。</p><p><img src="/images/crybabay.jpg" alt="crybabay"></p><p>有一次她用lego做成了一条彩色魔法棒，但是怎样才能把这根最美丽的魔法棒送给她心目中最完美的公主呢？于是，她把魔法棒和Elsa画到了一起，画面里的魔法棒还长出了翅膀，飞到Elsa所在的地方，解决了高低维之间的沟通难题。在我们开会忙碌的时候，她完成了这一系列壮举：</p><p><img src="/images/elsawand.jpg" alt="elsawand"></p><p>小鱼儿经常说：”妈妈我教你画画，因为你画得不够深。“ 我画画已经是成年人的方式，总习惯淡淡地上色，决不能像她那样染出浓烈的色彩和线条来。耶，小鱼儿真的长大了！我要做的事只剩下保持平和的心态，不要感染焦虑，不要拔苗助长，让她有足够的空间自由成长。她是她，这才是最美好的事。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;天上的云朵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;词曲：小鱼儿&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天上的云朵好呀好漂亮&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天上的云朵好呀好漂亮&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望我能飞到天上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从来没有摘过云朵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从来没有摸过云朵&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>哎哟喂</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%93%8E%E5%93%9F%E5%96%82/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//哎哟喂/</id>
    <published>2021-01-02T01:57:13.000Z</published>
    <updated>2021-01-02T01:59:04.677Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020年终于成了过去式，“哎哟喂……”用小鱼儿最近新养成的口头禅进行总结，恰到好处。凡是碰到情非所愿的事情，她都会懒洋洋回句“哎哟喂”，配着颓丧地脸、立马佝偻的背和前塌的双肩。</p><p>“小鱼儿，把玩具收拾一下。”“哎哟喂……”</p><p>（出门前）“赶紧去坐一下马桶。”“哎哟喂……”</p><p>“把口罩带好。”“哎哟喂……”</p><p>遇到她无法勉强自己的事情，就换成了另一种傲娇的说法。比如在拍圣诞祝福的视频时，她说岔了，爸爸建议再来一次，她用温柔而坚定的语气淡淡回道：“呵呵，不用了吧。”然后顺势蔫翻在地。若是遇到她心心念念必须做成的事情，比如她想到要去哪里玩，而我们如果胆敢有什么异议，那她依然是那个演技派，鼻子一皱嘴巴一横眼泪夹着震天的哭声立马滚下来。</p><h2 id="上房揭瓦啦！"><a href="#上房揭瓦啦！" class="headerlink" title="上房揭瓦啦！"></a>上房揭瓦啦！</h2><p>我们家的孩子已经到了上房揭瓦的年纪了。</p><p>小鱼儿从小喜欢爬楼梯，可惜我们家是个平层，所以她平常看到个楼梯就爬的不亦乐乎，实在不行走走邻居家低矮的石头围栏也行。现在长大点了，看到爸爸爬梯子她就羡慕得不得了。秋天的时候我们爬着梯子去摘果实，她也非要上。平常晚上出去看个满月，她也非得爬到梯子最上层。</p><p>最近她爸爸要上屋顶，她就在下面跃跃欲试。获得准许后，小鱼儿在屋顶上开心得跳舞。上面视野开阔些，可以看到各家各户的屋顶，远山，和有被电线一箭穿过长成心形的大树。所以每次一上去她就喊：“妈妈，我看到heart tree了！”第二次上屋顶，我们还带了点小零食，算是平生第一次演绎了一把浪漫的屋顶。</p><p>虽然因为疫情我们出门谨慎了很多，小鱼儿的体能在近期还是有了长足进步。比如公园里那个的大型圆锥体绳索攀爬装置，她能够像个小猴子一样选择路径爬上去再爬下来。最近去从前常去的地方爬山，那里有一个非常陡峭的土坡，有些地方大人如果鞋子不好或下脚不稳也容易打滑。小鱼儿拉着爸爸的手爬到了顶，中间驻足了两次，给两头正在找草吃的牛让了路。到了山顶，她只穿一件T恤，两手帅气插袋，留下了一张一览众山小的照片。</p><h2 id="笨小孩学丢手绢"><a href="#笨小孩学丢手绢" class="headerlink" title="笨小孩学丢手绢"></a>笨小孩学丢手绢</h2><p>这几个月小鱼儿丢手绢丢得不亦乐乎。起因当然是从学那首年代悠久的儿歌开始的：“丢丢丢手绢，轻轻地丢在小朋友的后面，大家不要告诉她，快点快点捉住她，快点快点捉住她。”歌词写得挺明白，不过小鱼儿中文差，不懂；懂了她也不会做；做了她也做不好。</p><p>一开始和小鱼儿玩丢手绢可好玩了，她可是笨到家了。</p><p>当小鱼儿是坐在地上的那一方时，她就成了一只追着自己尾巴转圈的小狗，一直扭头盯着自己背后，整个人在原地骨碌碌打转，最后手绢扔到了她的正前方时，她恍然不觉。等到发现的时候，则大惊失色，哇呀呀呀一路落荒而逃，直接逃到床上蒙上了被头了。</p><p>当她是扔手绢的一方时，她就更加不合格了。她把手绢扔爸爸身后了，然后就一直盯着爸爸，忘了跑了。后来听说要跑一圈去捉住爸爸才算赢，她扔完后整个人就跟上了发条一样，一边发出“啊啊啊”的尖叫声，一边身体恨不得比脚快地颠跑过去，谁都知道她把手绢丢哪儿了。</p><p>那时我们才意识到原来这个经典的游戏其实设计地很有内涵。丢手绢本质上是在提升一个小孩子的情商。对很多机灵的孩子来说，游戏规则一点就通了。而像小鱼儿这样的呆头鸟，告诉她要如何如何装得若无其事、如何如何去欺骗别人，这是个很难让她理解消化的事情。感谢有丢手绢这样的游戏，可以帮助小鱼儿开窍，让她知道，哦，原来世界是这么一个似是而非的存在，并不是每个人都像我一样，是什么就是什么、黑白分明。A面的背后还可以藏着B面C面。</p><p>在多次练习后，小鱼儿现在已经完全领悟了丢手绢的精华。这成了我们睡前必玩游戏之一。</p><h2 id="一根草引发的风波"><a href="#一根草引发的风波" class="headerlink" title="一根草引发的风波"></a>一根草引发的风波</h2><p>小孩子的世界简直太让人忍俊不禁了。最近一次，小鱼儿因为一根草和自己的好朋友闹翻了。事情的前因后果是这样的：小鱼儿拔了一根园子里最长的草，她的好朋友也要那么长的，可是找不到了，而小鱼儿又不愿分享。纠缠中她一生气把那根长草扔地上，对方就捡走了。小鱼儿越想越生气，双手抱胸，皱着眉头，板着脸，当时她一直这么绷着，我们只好不欢而散。回家一打开门她就绷不住了，哇一下放声大哭，一脸委屈。再后来小鱼儿就拿来纸笔画了一个画，然后她说要写一个信。以下是信的内容：</p><p>“</p><p>给A的信</p><p>A，你和B玩，我和别的小朋友玩。</p><p>小鱼儿</p><p>”</p><p>我听了以后，实在被逗乐了。这还真是破天荒头一回，小鱼儿的第一封绝交信。然后我就问她，为什么在信里提到共同的朋友B，难道从此也不和B玩了？小鱼儿回答：“因为B有时候不肯分享玩具，会生气。上次C玩了她的玩具，她就生气了。” 然后我就说：“可你不也是因为不想和A分享才生这么大的气吗？” ”我分享的！“小鱼儿坚持。不能和逻辑无法自洽的小朋友讲道理。</p><p>当然这封信就被我偷偷藏起来了。这一回小鱼儿估计真的被惹毛了，到第二天还在追问我那封信送出去没有，我搪塞了一下。到第三天，她就只记得给自己的好朋友写了封信，至于信上什么内容，已经全无印象。</p><h2 id="小龙人"><a href="#小龙人" class="headerlink" title="小龙人"></a>小龙人</h2><p>最近几个月小鱼儿向好朋友学习，吵嚷着要拥有Elsa那样能够挽到胸前的长发，于是我再也不用为她剪前一刀、后一刀的童发了。不过前面的刘海要留长可不容易，我机智地把这几缕刘海对分，扎成了一对迷你辫。于是小鱼儿额头两边就如同小龙人一般，长了两个翘翘的犄角。咱俩经常在妆成之后一起唱：“我头上有犄角，我身后有尾巴，谁也不知道，我有多少秘密……”</p><p>在这个家里，小鱼儿几乎承包了我们的所有笑点。</p><p>有一次，我和她爸正在饭桌上聊天，我说到了“系统”这个词，就只见小鱼儿突然将双臂到了胸前。什么情况？她着重示意自己的胳膊，说：“细桶。” 哈哈哈。她也确实尽力了，肩膀收着，两个前臂完全平行，窄窄放在胸前，果然是只窄腰细桶的模样。</p><p>有时候她也会让我们感到惊喜。比如有一次吃早饭时，她在和爸爸聊天，然后就冒出一句：“Dad, do you know what is encephalitis?  It’s a disease!” 小鱼儿有一些非同寻常的爱好，她沉迷于与细菌、病毒相关的视频。</p><p>最近小鱼儿做算术不用掰手指的次数逐渐变多了，于是她不再喊“哇怎么这么快？”，换成了大喊一句：“耶！我可以用嘴巴算了！”其实要她做几道算术题可艰难了。有一次她刚开始做就对爸爸抱怨：“我都做得肚子疼了。”爸爸非常体贴民情，就给了她一颗圆滚滚的巧克力。一颗巧克力下肚，她肚子立刻治好了，算术也快快做好了。</p><p>小鱼儿也学会调侃人了。她编了一段关于爸爸名字的故事：我是裁判小鱼儿，今天我告诉大家爸爸小时候的故事。爸爸小时候是明明吗？是的。爸爸怎么变爸爸的呢？明明本来是一颗金光闪闪的金子。一群小蚂蚁把99颗金子都吃掉了，只剩最后一颗金子，滚到奶奶的肚子里，他就变成了爸爸。</p><p>心情好的时候，小鱼儿还会自己一个人在那边瞎唱瞎跳。有一点夫子所说的思无邪的意思。诗序说“情动于中而行于言，言之不足，故嗟叹之，嗟叹之不足，故咏歌之，咏歌之不足，不知手之舞之，足之蹈之也。” 这个描述挺符合小鱼儿的表现。给她尝个黄金瓜，她就手舞足蹈地唱：“黄金瓜，黄金瓜，黄金黄金黄金瓜，闪闪金光黄金瓜……” 看到月亮就唱“圆圆的月亮圆又圆，圆圆的月亮圆又圆……” 在后院晒太阳就唱“圆圆的太阳亮又亮，圆圆的太阳热死了，我快要被热死了……”刷牙的时候突然会左扭右扭：“我是一只小青蛙，有个大笑笑，我爱喝水吃虫子……”有时候她也会把学习的内容唱成歌曲，比如三加四等于五，然后二加六等于八之类。自从爸爸在家里装好了一个简易型卡拉OK系统之后，小鱼儿迷上了范晓萱，最喜欢《稍息立正站好》和《雪人》。有一次她很伤心的时候就躲在被窝里，轻轻哼着“扣牙齿，书没背，晚回家，人人都有一个坏习惯……”</p><p>每天早上小鱼儿会告诉我她晚上做的美梦或者噩梦，多少也让我得以一窥这个小孩脑袋里的世界。</p><p>“我梦到一颗星星，我摸到了它，我把它送回家给爸爸妈妈看。” 这个梦在节日的时候成真了。爸爸买了装饰灯挂满了屋门口，于是小鱼儿会说：“是星星掉到我们家了吗？”</p><p>“我梦到我变成小仙女，飞到天空，把黑暗弄成了白天。”</p><p>“妈妈我做了个可怕的梦。我梦到Hello Kitty生病了，然后我也生病了。”</p><p>“我梦到很多rainbow, 它们跟我说了很多笑话。然后它说Why the pink giraffe goto the doctors office? Because they are pink! 然后它们回家了，它们的家在左边，也在右边，也在上边，也在下边。”</p><h2 id="哈利珀斯和小公主"><a href="#哈利珀斯和小公主" class="headerlink" title="哈利珀斯和小公主"></a>哈利珀斯和小公主</h2><p>有一次，小鱼儿刚刚明白把纸对折可以剪出对称的图案，于是就闷在自己的房间剪了好几个小时的纸，最后剪得整个房间无落脚之地，遍地都是奇形怪状的碎纸片。在这一堆混乱里， 她居然独立完成了两个拼贴人物mask，一个叫做“小公主”，一个叫做“哈利珀斯”。她乐得哇哇叫，还把面具轮流戴自己脑袋上，又开始自我膨胀：“Wow！ I am so creative!” 嗐，这是剪坏了多少张纸才整出来的？</p><p><img src="/images/haliposi.jpg" alt="haliposi"></p><p>后来她还给小公主又配了个玩偶和独角兽等。</p><p><img src="/images/haliposi2.jpg" alt="haliposi2"></p><p>话说这两个人物，那是小鱼儿正在瞎编的整个故事系列里的主人公。第一个奠基作品是小鱼儿创作的一个绘本，名字就叫做“爱和温情的故事”——这个肉麻复古的名字出自小鱼儿之口，不是我们编的。故事说：“国王、公主和王后幸福地生活在一起。公主和王后亲了国王。公主留在漆黑的森林里大哭大叫，遇到了大灰狼。国王和王后再也见不到她了。哈利珀斯救了小公主。小公主说谢谢，哈利珀斯说了不用谢。哈利珀斯用车子把小公主送回家。然后公主和王后、国王一起幸福地生活。”</p><p><img src="/images/haliposi0.jpg" alt="haliposi0"></p><p>从那个绘本开始，不知怎么就发展成了一个一发不可收拾的口头故事系列。每次到饭点，小鱼儿就开始提要求：“妈妈妈妈，讲小公主和哈利珀斯的故事。”又或者“今天还没讲小公主和哈利珀斯的故事呢！”我们就问她这回的主题是什么，她就会想出一个来。所有的故事都大同小异：小公主和哈利珀斯遇到各种各样的危险或难题，然后他们会请小鱼儿帮忙解决问题。我们讲过那么多个故事，每个故事小鱼儿遇到情节发展不满意的时候，都会进行切磋，具体情节我都记不清了，只记得一些主题，而这个list每天还在不停增长：鼻涕魔鬼，蝙蝠魔鬼大王，大鬼和小鬼，大鲨鱼怪物，鬼屋探险记，小鱼儿、小白兔和哈利珀斯、小公主，怪物车子，独角兽奇遇记，神奇卡片打败贪吃大怪兽，勇闯乐高大世界，五芒毒气，真假小公主，震地大怪兽，喷火大怪兽，吃苦大怪兽，芝麻大怪物，吃打火机大怪兽，尖叫大怪兽，机器人大怪兽，吃饭怪兽， 数学怪兽。从这些主题也能看出小鱼儿偏好暗黑类故事。后来小鱼儿大概觉得每每故事发展到高潮，她就要替里面的人想办法解决问题也很辛苦，不能安心享受故事，于是她又生造出了小鱼儿的大秘书“大理帮顾”，当小鱼儿繁忙的时候，就由大秘书代劳，万一大秘书也繁忙的时候，就由其助手“福利果蔬”代替，而且这个助手其实是个300人军团，足以应付目前故事里发生的任何情节。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="DIY桌游"><a href="#DIY桌游" class="headerlink" title="DIY桌游"></a>DIY桌游</h3><p>圣诞节我们自制了一个经典的德国桌游Mensch ärgere dich nicht（Man, Don’t get angry），主要用到了Magic Model、纸张和水彩笔。做得开心，玩起来也很带劲。</p><p>我做的标准版，包括圣诞树、雪人、糖果和圣诞帽：</p><p><img src="/images/mensch0.jpg" alt="mensch0"></p><p>小鱼儿做的版本，包括smiley, gingerbread man, heart, candy：</p><p><img src="/images/mensch1.jpg" alt="mensch1"></p><h3 id="写书"><a href="#写书" class="headerlink" title="写书"></a>写书</h3><p>小鱼儿很喜欢自己写绘本，到现在已经写了五本了。其中比较好的一本叫做“Bad Bloco” （取这个名字估计是因为拼写容易）。因为她爸帮她在其中几页上录下了文字，她很慷慨地在第一页上加了他的署名，后来我又帮忙录了几页，又加了我的。</p><p><img src="/images/badbloco0.jpg" alt="badbloco1"></p><p>故事是这样开头的：Once upon a time, a little guy was born, called Bad Bloco, because he ate worms, gobbled ghosts, and ate slimy frogs。中间贴合时事，提到了疫情：Bad Bloco went to the store during COVID-19. He ate lot of Coronavirus foods。后面还扯上了英国女王：Bad Bloco stole the crown jewelries and ate them. 结尾是小鱼儿侦破了案情。</p><p><img src="/images/badbloco1.jpg" alt="badbloco1"></p><p>另有一本叫做“独角兽、杯子蛋糕和茄子”，讲了杯子蛋糕去森林里春游的故事，非常中二。</p><p><img src="/images/cupcakes.jpg" alt="cupcakes"></p><h3 id="绘画"><a href="#绘画" class="headerlink" title="绘画"></a>绘画</h3><p>我热爱小鱼儿童心满满的画。最近小鱼儿特意画了一张漂亮的卡片送给我，她还用宽胶带把卡片塑封了起来，这是我收到过的最好的礼物：</p><p><img src="/images/momcard.jpg" alt="momcard"></p><p>这副挂历大小的作品（其实就是画在挂历的背面）也是送给我的，集合了她最近最爱的元素：</p><p><img src="/images/mompic.jpg" alt="mompic"></p><p>在冬天怀念秋天的海边一日游：</p><p><img src="/images/seaside.jpg" alt="seaside"></p><p>临摹《Diary of a wimpy kid》的杰作：</p><p><img src="/images/wimpykid.jpg" alt="wimpykid"></p><p>The gingerbread family，把我们都想象成了姜糖饼干人：</p><p><img src="/images/gingerbread.jpg" alt="gingerbread"></p><p>卖火柴的小姑娘：</p><p><img src="/images/matches.jpg" alt="matches"></p><p>圣诞老公公和雪人姑娘</p><p><img src="/images/santa.jpg" alt="santa"></p><p>西游记印象：</p><p><img src="/images/xiyouji.jpg" alt="xiyouji"></p><p>容纳了许多中外元素和故事的一幅画，包括独角兽、小公主、蓝色的中国风、中间紫色的寒号鸟、寒号鸟边上棕色的火、火鸡旁在唱歌的小鸟，有人在游泳，小鱼儿在烤marshmallow：</p><p><img src="/images/mixed.jpg" alt="mixed"></p><h3 id="万圣节整蛊人物"><a href="#万圣节整蛊人物" class="headerlink" title="万圣节整蛊人物"></a>万圣节整蛊人物</h3><p>用了四个卫生纸筒。</p><p><img src="/images/halloweenfiguers.jpg" alt="halloweenfiguers"></p><h3 id="叶雕"><a href="#叶雕" class="headerlink" title="叶雕"></a>叶雕</h3><p>最近爸爸带着我们去斯坦福秋游了一回，在New Guinea Sculpture Garden里看到了比罗丹雕塑更为灵动的思想者以及许多其他不可思议的木雕。</p><p><img src="/images/thinker.jpg" alt="thinker"></p><p>那附近一阵风吹起，一大片缤纷就扑过来拥抱我们。原来是爬山虎叶子变红了，落了一地，每片都比巴掌还大。其中一片按小鱼儿的希望变成了一朵永不凋落的花。</p><p><img src="/images/leafcarve.jpg" alt="leafcarve"></p><h3 id="缝纫"><a href="#缝纫" class="headerlink" title="缝纫"></a>缝纫</h3><p>我为小鱼儿设计了一个万圣节的Elsa全套，她提了两点要求，必须是蓝色，裙子必须长及脚踝。所以我们做了蓝裙子、蓝口罩、蓝皇冠和蓝雪花项链。</p><p><img src="/images/elsadress.png" alt="elsadress"></p><p>圣诞节小鱼儿则变成了一棵圣诞树。她穿上了外婆给她织的绿色毛线裙，已经有了七八分意思，脖子上挂了用圣诞彩球和铃铛串成的项链，圣诞夜她身上还缠上了LED彩灯，效果极佳。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;2020年终于成了过去式，“哎哟喂……”用小鱼儿最近新养成的口头禅进行总结，恰到好处。凡是碰到情非所愿的事情，她都会懒洋洋回句“哎哟喂”，配着颓丧地脸、立马佝偻的背和前塌的双肩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“小鱼儿，把玩具收拾一下。”“哎哟喂……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（出门前）“赶紧去坐一
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>笨拙的童年</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E7%AC%A8%E6%8B%99%E7%9A%84%E7%AB%A5%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//笨拙的童年/</id>
    <published>2020-10-12T01:43:34.000Z</published>
    <updated>2020-10-12T04:45:02.574Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="笨拙的童年"><a href="#笨拙的童年" class="headerlink" title="笨拙的童年"></a>笨拙的童年</h2><p>每次看到小鱼儿受伤的时候，我除了心疼外，心里总忍不住有一匹欢快的小马跑过。因为她每次受伤或者做错一个什么，都是挺笨拙的姿态，笨得让人忍俊不禁。</p><p>就说最近一次吧，她在小公园里和我玩追人游戏，她追我。中间她机灵劲来了，猛一转身，打算去另一面堵我，结果只听“咣”响亮的一声，一张脸结结实实撞到了一根柱子上，立马向后反弹，一屁股跌坐在地上，疼得哇哇大哭。我当时粗粗一检查，没发现什么硬伤。小鱼儿哭了一会，就抱怨：“我不开心。”直到晚上，她才撩起刘海，摸着左侧的额头说：“妈妈，今天我这里也受伤了。” 我这才发现她的额头上磕伤了。回想了一下，大约是她脑袋转得比身子慢了好大一拍，结果左脑门转回去的过程里正好撞上了柱子。我给冰敷了一下。第二天一早，小鱼儿就变成了半只大熊猫，左侧的眼圈出了一圈乌青，额头上胀出来一个青色的小包子。我看着既心疼又想笑，最后正色教训她以后做事要慢一点，走路跑步都要看前面。</p><p>小鱼儿最不爱学习，特别是数学。偶尔我们给她做一点简单的个位数加法，她就苦恼的不像样子，什么借口都来了，比如“可是我现在在画画”、“我在要吃东西”等等。好不容易坐定下来，举起两只手，总是要反复看题再反复看手指来来回回好几次，才能开始做一道题。就这么挣扎了一段时间。有一次，她居然没有掰手指就算出了一道类似2+3的题目，她写下答案后，用难以置信的声音惊呼：“怎么那么快呀？” 自己被自己震惊了，我脑补了一个“我好天才”的动图，也许以后我们可以做一个小鱼儿表情包。</p><p>最近小鱼儿还在有一搭没一搭地学习phonics，主要是英文单词的发音规则。一开始学sh的发音时，虽然她学了规矩，知道该发“师”音，但是往往看到含有sh的单词都忍不住发出这样的声音“司……呵……”</p><p>于是我给她起了个绰号“司呵呵同学”。每回她一开始“司呵”，我就嘲笑她：“你是司呵呵同学！”结果这一招还真不错，立竿见影纠正了shhhh的发音。</p><p>后来学到类似的，比如th、tr、dr时，我以此类推，给小鱼儿起了好多绰号，以此纠正她的第一反应。</p><h2 id="手账"><a href="#手账" class="headerlink" title="手账"></a>手账</h2><p>最近小鱼儿向好朋友学习，开始记日记了。当然小鱼儿不会写中文日记，她能认清楚几个中文字就不错了，写的话简直难于登天。所以每天一句话都是我代她写下的。</p><p>然而小鱼儿也会取长补短，从第一天开始就把每天的日记变成了手账式的。不会写字，难道还不会画画吗？小鱼儿的日记本虽然简陋，因为这些画倒也增色不少。</p><p>比如有一次，她发现家里的木框柜子第三层中间有一个框恰好没放东西，两头空，于是她就在两边各放了一个小板凳，站上去从一头爬进去，再从另一头爬出来，把自己折腾得凹成了正方体，依然不亦乐乎。那天的日记就比较真实地画下了这一幕。</p><p><img src="/images/ssdiary_1.jpg" alt="ssdiary_1"></p><p>最近贪玩了，因此时常会受伤。有一次她的胳膊受伤了，就画了一个贴着创口贴的胳膊，也挺形象，位置也画得没错。</p><p><img src="/images/ssdiary_2.jpg" alt="ssdiary_2"></p><p>还有一次我们用橡皮泥做了个猪肉摊，她也如实画进日记里面。</p><p><img src="/images/ssdiary_3.jpg" alt="ssdiary_3"></p><p>有些时候她的画是天马行空的，比如一次去海边，她的画里居然出现了在海边挖到了金杯和金裙子，大概是发了个海盗梦。</p><h2 id="空气怪物"><a href="#空气怪物" class="headerlink" title="空气怪物"></a>空气怪物</h2><p>趁着天气好的时候，我们找了几处海滩去玩了几次。人不多，社交安全距离也完全没有问题，这总算是给这个不正常的夏天带来了一点本该属于夏天的快乐。小鱼儿最近去沙滩喜欢挖沙洞，而且胆子挺大，喜欢追着浪跑。</p><p><img src="/images/sea2020_1.jpg" alt="sea2020_1"></p><p><img src="/images/sea2020.jpg" alt="sea2020"></p><p>令我们郁闷的是加州的空气随着山火状况时好时坏，加上疫情就是两重阻挠，连海边也不是想去就能去。山火如此频繁，据说也与人类日益侵占山林有关系，让人联想到幽灵公主里面那种人类的工业与森林自然之间无法两全其美的悲剧。时至今日，我们就是这出悲剧的主角。</p><p>有一天外面的空气质量又是急转直下，到了傍晚AQI还在100多，意味着这一天小鱼儿不能去外面和她的好朋友们玩。小鱼儿伤心地要掉眼泪。我说，那不如我们来说说为什么我们不能出门吧。</p><p>于是小鱼儿画了自己人生的第三个故事，题目叫做空气怪物（Air Monster）。小鱼儿叙述的文本是这样的：从前有个空气怪物。它把所有的东西都烧成了烟。“救命啊，我要去外面玩！”小朋友叫。然后彩虹出现了，大怪物就被消灭了。小朋友就去公园玩了。</p><p><img src="/images/airmonster_1.jpg" alt="airmonster_1"></p><p><img src="/images/airmonster_2.jpg" alt="airmonster_1"></p><p><img src="/images/airmonster_3.jpg" alt="airmonster_1"></p><p>这个故事拯救了一个不开心的傍晚。</p><h2 id="小鱼儿发明的桌游"><a href="#小鱼儿发明的桌游" class="headerlink" title="小鱼儿发明的桌游"></a>小鱼儿发明的桌游</h2><p>最近我们开始在家里玩桌游，比如小鱼儿非常喜欢的彩虹游戏，遇到彩虹就升级，遇到云朵就降级，老少皆宜。</p><p><img src="/images/rainbowgame.jpg" alt="rainbowgame"></p><p>还有机器人游戏，配上MakerBot打印出来的小机器人，玩起来很带感。</p><p><img src="/images/robotgame.jpg" alt="robotgame"></p><p>玩着玩着，小鱼儿也开始制作自己的游戏。比如她做了一个简单的颜色游戏，扔骰子，走到黑色的就被打回原点，虽然路程很短，一共也就只有一道坎，但好歹是她发明的第一个游戏。她还画了三个主要人物，little sharp pink, scaredy cat和little rabbit blue。</p><p><img src="/images/ssgame_1.jpg" alt="ssgame_1"></p><p>她还画了一个Hangman的板子，塑封好了之后也可以反复涂写。当然她还不会拼写单词，所以在玩hangman的时候，她都会选一本儿童读物，在上面找个单词让我们来猜。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="画画"><a href="#画画" class="headerlink" title="画画"></a>画画</h3><p>最近小鱼儿已经日益自主独立，所以我入手了一些毛笔，那么小鱼儿画画时，我也可以练练手。没想到，小鱼儿也因此对毛笔有了一点点兴趣。有时候我在一边学写意画，她也过来凑热闹。因此最近她画了几幅原创毛笔画，后期又用彩铅点缀了一点颜色。论原创这一点，我望尘莫及。怪不得毕加索说：我用一点时间就可以画得像个大师，但要用一生的时间才能画得像个孩子。</p><p>小鱼儿和孙悟空</p><p><img src="/images/sssunwukong.jpg" alt="sssunwukong"></p><p>肉串肉丸子小鱼</p><p><img src="/images/ssmeatball.jpg" alt="ssmeatball"></p><p>放屁 （这幅画的脑洞不知道她是从哪里来的，大概是她从小觉得poop很恶搞的延续。）</p><p><img src="/images/ssfangpi.jpg" alt="ssfangpi"></p><p>最后再来一副她近期比较好的作品。画面里岁月静好，天空里微风卷卷，太阳和我都酷酷地戴着太阳眼镜，我和月亮都在假寐。我在高高地荡hammock，她站在彩虹底下和冰雪奇缘里的Elsa玩捉迷藏，地底下还有地鼠在行动。</p><p><img src="/images/ssmommy.jpg" alt="ssmommy"></p><h3 id="收银机"><a href="#收银机" class="headerlink" title="收银机"></a>收银机</h3><p>小鱼儿最近爱上了收银机，于是我心血来潮做了一个手工版的。结果东西小活细，最后我没有按照油管教程，精简了许多步骤，省略了下沉式键盘等，总算一晚上干完了。按照小鱼儿的要求，最后计算器上的数字是她自己写的。也因为是自制的，可以有很多自由发挥的空间，比如小鱼儿可以自己做“假钞”，自己画商店要卖的东西，放到收银机里面，自己在结算版上写数字（可反复擦拭涂写），还可以自制带着彩虹的票据，看上去都不会不搭调。小鱼儿还为自己的公主小店画了个地图，告诉客人不要走错路。</p><p><img src="/images/cashier.jpg" alt="cashier"></p><h3 id="彩虹小饰品"><a href="#彩虹小饰品" class="headerlink" title="彩虹小饰品"></a>彩虹小饰品</h3><p>彩虹仍然是小鱼儿的心头好，每天画画几乎每副都带彩虹。于是我做了一枚简单的多功能彩虹小饰品，可以装在发夹、发箍上面或者变身成一个小胸针。</p><p><img src="/images/rainbowclip.jpg" alt="rainbowclip"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;笨拙的童年&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#笨拙的童年&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;笨拙的童年&quot;&gt;&lt;/a&gt;笨拙的童年&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每次看到小鱼儿受伤的时候，我除了心疼外，心里总忍不住有一匹欢快的小马跑过。因为她每次受伤或者做错一个什么，都是挺笨拙
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>典型非典型生活</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%85%B8%E5%9E%8B%E9%9D%9E%E5%85%B8%E5%9E%8B%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//典型非典型生活/</id>
    <published>2020-08-12T05:41:33.000Z</published>
    <updated>2020-08-13T05:15:20.416Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>什么样不正常的状况都会把我们渐渐打磨得光洁，然后我们就把它过成了一种常态。这是人的弹性，见我、见天地、见众生。</p><h2 id="一个人睡觉"><a href="#一个人睡觉" class="headerlink" title="一个人睡觉"></a>一个人睡觉</h2><p>有一天小鱼儿主动提出要自己睡觉，之前没有任何先兆。</p><p>我觉得很开心，本来就打算一直陪伴到小鱼儿准备好的那一天。因为我自己也是和父母一张床上睡到大，也没觉得影响到什么独立性（反而主见太大），所以我对小鱼儿从小也没有睡眠训练，一直让她赖在身边。</p><p>我觉得她真的长大了一点。这一晚给她讲完故事时，她还清醒着，主动关灯，然后和我们说了晚安。之后一夜平安，早上她还变成家里起得最早的。一直以来，她晚上的如厕习惯也很好，即便有时睡前多喝了水多吃了西瓜，也会自己醒来独立解决，从来没什么事故。所以这次她提出一个人睡觉，感觉挺水到渠成。</p><p>第二天，我们开始正经收拾打扮小鱼儿的房间了。捯饬完了以后，小鱼儿感叹：“哇，我的房间好漂亮!” 然后她又开始自己搬运她最心爱的小玩具，还在床上和玩偶们说悄悄话：“如果坏蛋来了，你就张开翅膀，喷火，好吗？”</p><p>不过有时候她睡到后半夜，会跑到我房间里来。我问：“小鱼儿，为什么你昨晚跑到妈妈身边来了？”“因为我的床上太冷了。”“冷了可以盖被子。你床上有那么多被子。”“被子都是冷的。”这大概显示了她觉得妈妈的怀抱有多么温暖吧。</p><h2 id="西游记后遗症"><a href="#西游记后遗症" class="headerlink" title="西游记后遗症"></a>西游记后遗症</h2><p>“小的们！去扔垃圾！”自从开始看西游记以后，小鱼儿经常运足了中气，对我们两个”小的们“呼来喝去。</p><p>骂人也升档次了。第一次是因为听说孙悟空对猪八戒说：“好呆子……哦不，好兄弟！” 从此，呆子、泼猴、泼怪在我们开玩笑的时候轮番轰炸。</p><p>除了唐僧师徒四人，小鱼儿还钟爱妖怪们，主要是白骨精和红孩儿。</p><p>有一次，她问：“妈妈，你知道白骨精是怎么变成白骨精的？”我说我也不知道，大概是人死了、埋了、最后剩一堆白骨，也就是skeleton。这个白骨怎么变白骨精，就不知道了。“小鱼儿，你觉得呢？你可以编个故事。” 她说：“白骨精一开始是个小姑娘，死了被埋在地里，然后一阵粉红色的烟，白骨精就变成了白骨精。” 一阵粉红色的烟？这真是小朋友的色彩，成年人写的那肯定是一阵阴风、一缕黑烟。</p><p>西游记还能帮忙治疗这个玻璃心的小姑娘。</p><p>我们说，小鱼儿，你吃了那么多培根，要吃成大胖猪了。她就哭了。我们说，小鱼儿苹果已经吃完了，吃橙子好吗？她又开始挤眉弄眼，哭了。我们说，小鱼儿，你已经吃过冰淇淋球了，今天不能再吃了。她继续哭。这种例子不胜枚举。</p><p>每回她哭的时候，我都忍不住哈哈大笑，因为她哭起来倒小毛头的样子实在让人可笑可气。</p><p>之前我用的一招是拿出手机，假装要留下她的罪证，她能立马勉强闭嘴，眉毛通常还是红红地，火气不肯消。</p><p>现在我有了另一招：“哇，小鱼儿的眉毛起火了！孙悟空提着金箍棒来一看，啊呀，七十二变也没办法。猪八戒说，猴哥看我的。轮起钉耙一筑，也不行。孙行者就笑了，呆子，我都不行，你能行吗？沙僧说，师兄，我来试试，我把整条流沙河往她脸上一扔，啊呀，也不行。这时唐僧骑着白马过来唉声叹气，唉，我一向只会给孙悟空念紧箍咒，不会给小鱼儿念灭火咒啊。红孩儿要来吃唐僧，跟来一看，嘿，我不会灭火，可是我最会放火。呼一下吹来一把三昧真火，火烧得更猛了。观音菩萨来收红孩儿，咻咻咻给红孩儿戴上了五个金箍，把他收走做了善财童子。大家都走了，可是谁也没有灭掉小鱼儿的火。最后这火谁灭的？那么厉害？”“我的body灭掉的！”通常讲到这里，她早就嘻嘻哈哈笑开了，火也结结实实灭了。</p><h2 id="小鱼儿的请求"><a href="#小鱼儿的请求" class="headerlink" title="小鱼儿的请求"></a>小鱼儿的请求</h2><p>——不能当真。</p><p>某天晚上，我们去海湾湿地看鸟回家，她兴致高高地说要在院子里睡帐篷，还信誓旦旦什么晚上要看星星看月亮。本着特殊时期尽量满足她的想法，我们忙活了一个小时，把平时camping的工具都弄到院子里，帐篷搭起来，枕头褥子抱过来，睡袋打开来，手电筒找出来，水杯拿进来。一家人从帐篷里钻进钻出，好不容易消停了，观赏了五分钟还没怎么升起来的满月，小鱼儿去上了个厕所就变卦了：“妈妈，我要到床上睡觉。” 晴天霹雳！她与帐篷的黑历史又多了一笔。</p><p>白天小鱼儿经常巴巴地跑过来，很可怜的喊着：“Mommy，我热了！我很热。”“那你把衣服脱了啊。”“我不要脱衣服。”“那怎么办？那你多喝点水。““我不要喝水。我要吃冰淇淋。” 我要是磨蹭着不给她拿，她就自个跑开了。一会回来，她手里就会端着一大桶冰淇淋。我们家的零食不管放在哪里，她都会拖着凳子和椅子，自己找出来，根本没有她到不了的领地了。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><p>Pinata</p><p>我们做了一个fly guy pinata。所需材料是一个气球、一杯面粉、一杯水、很多报纸、彩纸、剪刀。</p><ol><li><p>把气球吹满</p></li><li><p>把报纸剪成细条状</p></li><li><p>把水和面混好，作为浆糊。</p></li><li><p>把报纸条一条条贴到气球上，可以在气球上覆盖多层，然后静置一晚晾干。</p></li><li><p>第二天，把彩纸根据造型剪裁，然后贴到纸球上。</p></li><li><p>最后，在顶端剪开一个孔，可以放进一些东西。然后把Pinata挂起来，就可以打了。不过小鱼儿一直没舍得打烂这个自己做的。</p><p><img src="/images/pinata.jpg" alt="pinata"></p></li></ol><h3 id="自制香水"><a href="#自制香水" class="headerlink" title="自制香水"></a>自制香水</h3><p>我们在院子里玩闭上眼睛猜味道的游戏。好玩的是，每次闭上了眼睛，不管是我还是她都会把番茄叶子猜成是薄荷叶子。我们采了各种香味的花瓣和叶子制作自己的香水，这是我们的私家配方：三大朵玫瑰花的花瓣、三朵茉莉花的花瓣、一朵柠檬花的花瓣、两片薄荷叶、一小片番茄叶子，加上一点纯净水没过材料，静置一晚第二天就可以变成纯天然香水了。</p><h3 id="纸板城堡"><a href="#纸板城堡" class="headerlink" title="纸板城堡"></a>纸板城堡</h3><p>疫情期间，家里累积了不少质量好、体积大的快递纸板箱。所以我终于咬咬牙齿，下定决心给小鱼儿做了一个纸板城堡，主要用到了四个大纸板箱外加一个小纸板箱。造型参考了网络上许多纸板城堡的设计，然后根据手头材料更改，大概有一米多高，横宽80厘米左右。做完以后，小鱼儿很喜欢，把所有毛绒玩具都请进城堡里办派对。城堡墙头还挂了小鱼儿的特别创作，是一个Fairy魔法棒一点，变出了一个在外太空的宇航员。</p><p><img src="/images/castle.jpg" alt="castle"></p><h3 id="绘画"><a href="#绘画" class="headerlink" title="绘画"></a>绘画</h3><ul><li>消防员灭火图</li></ul><p>她最近经常和小伙伴们玩消防员的游戏。我们附近一户人家两三年前确实遭过一场大火，如今那房子还是一片潦倒，门窗都用木板钉死了。我们散步经常路过。大概因为这两个原因，小鱼儿就开始画这个题材。里面的火一团团眉毛倒挂，凶神恶煞。消防员也眉毛倒挂，紧张严肃。</p><p><img src="/images/firefighter.jpg" alt="firefighter"></p><ul><li>修路工人图</li></ul><p>两个拿着铲子的工人在修路，拦了巨大的Stop标志，可是有两辆车子开过来了，右边的对左边的说别走这边（两个人之间有一辆车子和一些红色箭头，代表不能走这边），左边那个就哭了。这两个修路工人虽然穿着盛装，手里好歹是拿了铁锹。</p><p><img src="/images/roadworker.jpg" alt="roadworker"></p><ul><li>灰姑娘</li></ul><p>灰姑娘在煮东西，身上满是烟灰。</p><p><img src="/images/cinderella.jpg" alt="cinderella"></p><ul><li>超市购物记</li></ul><p>一个妈妈带着一个小朋友去99超市（99写反了，哈哈哈）买了一堆东西，包括冰淇淋、cupcake、蔬菜、鱼和果汁。小鱼儿推着一个小妹妹在旁边走路。天上星星亮晶晶，月亮在床上睡觉了。“妈妈，晚上有彩虹吗？”“你是画家，这是你的画，你想把彩虹画在晚上那就可以有彩虹在晚上。”</p><p><img src="/images/grocery.jpg" alt="grocery"></p><ul><li>动画</li></ul><p>“妈妈，画怎么可以动起来？”所以我最近给小鱼儿演示了一把怎么把她的画做成GIF。</p><p><img src="/images/ssrainbow.jpg" alt="ssrainbow"></p><p>除此之外，她还画了一些基于童话故事的大场面，比如海的女儿里面王子那艘船作为她画的第一艘船，信手拿来画得不多，人物和故事也很丰满。</p><p><img src="/images/seadaughter.jpg" alt="seadaughter"></p><p>还有一个纯粹来自想象的大派对场景，Anna、Elsa、拉布拉多警长、白猫警员、爸爸、妈妈和小鱼儿等等都在里面，被一大堆食物包围（吃货本质）。</p><p><img src="/images/party.jpg" alt="party"></p><p>最后介绍让我哭笑不得的一幅画，小鱼儿命名为”我生气了，妈妈哭了“——当然这只是她想象的parallel world。</p><p><img src="/images/mommyandme.jpg" alt="mommyandme"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;什么样不正常的状况都会把我们渐渐打磨得光洁，然后我们就把它过成了一种常态。这是人的弹性，见我、见天地、见众生。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;一个人睡觉&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一个人睡觉&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一个人睡觉&quot;&gt;&lt;/a&gt;一个人睡觉&lt;/h
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>今夕何夕</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%BB%8A%E5%A4%95%E4%BD%95%E5%A4%95/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//今夕何夕/</id>
    <published>2020-05-31T00:32:13.000Z</published>
    <updated>2020-05-31T04:35:30.350Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>窝在家已经不知道每天是什么日子了。一开始还偶尔关心下疫情人数，后来已经彻底麻木了；邻居家里天天派对，因为十人以下的聚会是允许的。由衷感觉长期在家避难——即便只是大多数人在家办公，并不限制个人出入自由——在欧美国家是绷不住的。如果这个病毒变异快、传染率又高，最后的结果大概就是等全世界的震惊期都过了以后，我们只能在病毒前认输，徐徐图之，和人与病毒之前的历史轨迹没什么两样。</p><h2 id="小院生活"><a href="#小院生活" class="headerlink" title="小院生活"></a>小院生活</h2><p>我们留意到今年院子里动物们的活动特别频繁和密集，很多时候小动物们都是成双成对地现身。这简直就是一个缩影，因为人类的活动稀疏了，全世界的动植物们都非常舒展，好似地球深深舒了一口气。当然，也有可能是以前不是在家办公，没机会天天那么多回巡视院子。</p><p>有一株桃树引来了松鼠，这是我们第一次在院子里看到松鼠来偷食。</p><p>院里自动长出了一株加州罂粟（Poppy），大概是去年在附近另一处地方种下的花随风撒下的。一开始是一脚就能踩死那么一小株，后来居然长到了二三十公分，然后舒展成了一个几乎一米见宽的圆，开出了一大片阳光灿烂的花朵，整个过道都被这位爷淹没了，我们只能小心翼翼绕着它靠边走。每天总有一对熊蜂（Bumblebee）在金黄色的花朵里边欢快地打滚。</p><p>小鱼儿前阵子还养了一个小宠物，是一只cucumber beetle，其实是一只害虫，从韭菜上面找的——没错我们就是天天在家割真正的韭菜。小鱼儿喜欢它满身青色的斑点，给起了个诨名叫“Poppy”，就好比是《Fly Guy》里面的Buzz养了一只苍蝇宠物“Fly Guy”差不多。Poppy乖乖在小盒子里被饲养了一周，后来就不翼而飞了，我告诉小鱼儿，它肯定是去找自己的妈妈了。</p><p>今年我们种了几株在美洲非常常见的旱金莲，种下一两个月就开始开花。叶子好比是迷你型的荷叶，花朵很奇怪，是喇叭花的形状，可是最尖细的那端却没有托在花萼花茎上，这个喇叭是斜插在花茎上的。这是最早一批花的遗照——旱金莲全身是宝，富含维生素C和叶黄素，这些花都已经下肚了。</p><p><img src="/images/monkCress.jpg" alt="mconk cress"></p><p>蝴蝶们也经常成双成对在花丛果树梢头蹁跹。我们的络石花还引来了一对蜂鸟逡巡——以前都是一只蜂鸟围着柠檬树转悠。今年这些蜂鸟的胆子特别大，早上在院子里喷水的时候，蜂鸟都会跑到和人咫尺距离的地方，停滞在水珠旁边，翅膀扇动得一塌糊涂，尖细的长喙和身形却是分毫不动，只一两秒钟，他们就倏而远去，然后过会又刷一下，乾坤大挪移回来沾点雨露，就这么来来回回。这在前几年是从未见过的。</p><h2 id="疫期的医院行"><a href="#疫期的医院行" class="headerlink" title="疫期的医院行"></a>疫期的医院行</h2><p>最近和小鱼儿除了在家附近溜达，唯一一次开车出行，是带着她去打小儿疫苗。儿科护士打电话过来，提醒说是该打疫苗了。我盘算了一下社交距离也不知道什么时候才算到头，疫苗还是先打了吧。护士在电话里特别告知过程，打疫苗不在医院，而在他们临时在另一个城市搭建的帐篷式drive through clinic，就跟麦当劳买快餐差不多，人在车里，护士到车边服务，又快又安全。</p><p>挂了电话后，诊所发过来email，里面注明为了各个家庭的安全着想，只能由一位家长带着孩子去种疫苗。不管大人小孩都不能有感冒之类的症状。我和小鱼儿带着口罩，车上放好了消毒液，出门了。</p><p>到达场地一看，就是一个空旷的停车场。沿箭头开到底拐弯，就见到地上立了一块“Pediatric Clinic”，后面一排三个简陋的白帐篷，间距几十米。到第一个帐篷，护士简单确认姓名、确认无感冒症状，发一枚绿贴纸。到第二个帐篷，算是staging area，核实一遍姓名和生日。我望过去第三个帐篷最大，放了些桌椅，是真正看诊的地方，里正有一位妇女抱着个小姑娘坐在桌子边看诊，身后的车子并未熄火。</p><p>没过几分钟，前面看诊的上车开走了。我按照指示开进第三个帐篷，在车上等着护士们做准备工作。我换到后座小鱼儿身边，护士过来，打开车门，刷刷两针就搞定了。小鱼儿一声没吭，估计这样打针太新鲜，压根还没反应过来。护士和她High Five，小鱼儿兴致挺高：“Mommy, I have the certificate of bravery!” （我们看的那本怪兽的书《This book is full of monsters》，最后一页就是给听故事的小朋友颁发勇敢奖状。）我就顺着杆子拍马屁：“没错，小鱼儿好棒！眼睛都没眨一下就打好了疫苗，真勇敢！” 后来小鱼儿遇到邻居的时候，还在那吹嘘：“I got two shots. I did not even blink my eyes!”</p><p>在美国，虽然新冠疫情人数不断上扬，迄今已经超过175万，但是大多数地方并未出现医院拥挤。即便是四月中，在疫情相对比较严重的加州，各个医院的重症床位一直很富余，这一点和国内当初的情况完全不同。虽然美国的医疗昂贵臃肿，全靠医保过活，但其中有些经验是值得借鉴的。</p><p>首先，医生和病人是理性的。在这边大家对医院和医生的态度比较理性而非盲目依赖，对医生也基本没有神人一样的高赞——可以说这归功于长期高昂的医疗费用，以及职业化的医疗流程。去年某同事必须进行化疗并换骨髓，一切都很成功，但医护们从不居功，总是屡次赞扬同事的身体素质好、心理状态好——这不是医生谦虚，因为治病真的是医患双方共同努力的结果。那么对一种新的疾病，像新冠病毒，既没有对症的药又没有疫苗，什么意思呢？就是即便你真的感染了，医院和医生所能做的也微乎其微，至多是缓解表面的症状而不能移除病根，根本上靠的是病人本身的抵抗力。人们对这一点的理解是非常到位的。因此如果不到病入膏肓的地步，没必要进医院，进医院只能增加交叉感染、医患感染的风险，还会和许多真正病重的人抢夺资源。</p><p>其次，医院有减少人流的办法。从在家避难开始，医院就纷纷通知大家，实行电话或者视频就诊，有情况先和医生预约通话问诊，视情形再定夺下一步，这样就避免了人们到医院拥堵。</p><p>再次，医院及资源是流动和分散的。这边的实体医院本来就很分散，即便一个医疗体系下的各个诊所都分散各地。危急时，他们也可以在其他地方搭建临时诊所，分散就医人流——比如儿科诊所这次就跑到了另外一个城市的一处停车场。这样就可以把医院的设备、服务和实力留给重症急症患者。</p><h2 id="可怜的故事"><a href="#可怜的故事" class="headerlink" title="可怜的故事"></a>可怜的故事</h2><p>最近小鱼儿老喜欢听可怜的故事。什么是可怜的故事呢？就是各种关于小朋友不幸遇难或受伤的故事。有一次我复述了一个超级简单版的社会新闻，没想到小鱼儿就听上瘾了。</p><p>对小孩说这种故事，是不是恫吓呢？</p><p>我仰慕的作家Neil Gaiman在接受访谈时，谈过他为什么重写Hansel &amp; Gretal这个非常黑暗的童话。五岁时，他在广播上第一次听到这个故事的戏剧版：“（当时）我觉得太恐怖了。我第一次发现原来人会吃人。我对别人来说，可以是一种食物。这个发现太震惊太暗黑了。我认为对孩子揭露阴暗面，这很重要。”</p><p>“And I found it absolutely terrifying. It was the first time it had occurred to me that humans ate other humans and that I was potentially food. The discovery was so shocking and so dark. I think it is really important to show dark things to kids. ”</p><p>我想他的意思是，纯善的孩子是少根筋的，他们对黑暗和残忍完全无知，并不设防，因此他们反而是很容易被危险嗅到并吞噬的。许多原版童话本来揭露的就是世界某个阴暗野蛮的角落。毕竟，早晚我们都会发现，钢铁侠所在的Gotham并不只在童话中，而是这个世界的一个组成部分。一句残忍的话是，艺术源于生活而高于生活。</p><p>我给小鱼儿讲的第一个故事大致是这样的：从前有一个小朋友，他的爸爸妈妈工作很忙。每当爸爸妈妈在外面忙碌的时候，这个小朋友就只能自己照顾自己。他最喜欢和大哥哥们一块玩。有一天傍晚，大人们又去忙了，他和大哥哥们先一起去买了好吃的，然后钻过了一个围墙缝隙，走进了一大片没有人影的空地，空地上有一个个很大的土坑。小朋友们不知道这是一块工地，很危险，他们为了显示自己胆大，就一个个跳进了土坑里。正在土坑里玩闹的时候，他们听到轰隆隆的声音，紧接着沉重的石土铺天盖地落下来，他们来不及跑，都被埋了进去。爸爸妈妈到处找这个小朋友，到处都没有找到。最后小朋友们终于被挖掘机挖出来时，已经死了。小朋友们在一起玩，不能总是互相跟风，有时候太危险的事情不能做，到陌生的地方也要格外小心。</p><p>我给她讲的第二个故事是：从前有一个妈妈，她让自己的儿子在家门口玩一会，然后她自己到房子里面干了一会活。十五分钟后，当妈妈出来找这个小朋友时，小朋友不见了。妈妈问了所有邻居，他们都没有看到这个小孩。爸爸妈妈马上报警。最后警察叔叔在一条河里找到了那个小朋友，他被绳子捆着，已经死了。原来这个小朋友在家门口的时候跟着一个认识的人坐车走了。这个小朋友是不是应该在那时候大声喊妈妈，或者跑回家里和妈妈打一声招呼啊？但是他没有，结果就死了。</p><p>我讲的另一个故事是：从前有一个老奶奶，她摆了一个水果摊。有一天两个陌生的叔叔阿姨和老奶奶买了很多水果。以后每天他们都找老奶奶买水果。后来叔叔阿姨和老奶奶认识了，他们还租了老奶奶的房子住。老奶奶家里有一个胖嘟嘟的小姐姐。这两个陌生的叔叔阿姨经常给这个小姐姐买好吃的东西、买漂亮的衣服，还带着她玩好玩的地方。小姐姐就渐渐喜欢上了叔叔阿姨。后来，叔叔阿姨对老奶奶说，他们想带着小姐姐到一个比较远的地方旅游，老奶奶和小姐姐都同意了。结果，在遥远的地方，叔叔阿姨把小姐姐推进河里淹死了。小朋友离开自己的亲人是很危险的，陌生人可能是披着羊皮的狼，假装对我们很好，其实是想做坏事。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="小鱼儿的书"><a href="#小鱼儿的书" class="headerlink" title="小鱼儿的书"></a>小鱼儿的书</h3><p>小鱼儿说：“我最喜欢听故事”。我问她，故事都是哪里来的？“书里有故事。” 书从哪里来的呢？书都是像你像我这样的人写出来的，小鱼儿也可以画一本书。</p><p>于是她画了第一本书，名字叫做《Home, Sweet Home》。题目是我起的，含了Simpsons里面关于BASIC程序的梗。</p><p><img src="/images/sweethome.gif" alt="sweethome"></p><p>封面画的一个房子，窗口有一个小鱼儿的人影。第二页一个窗口是小鱼儿和妈妈，下面是彩虹玩具还有一堆不成型的厨具。另一个窗口是爸爸，爸爸把消毒的菜带进家里，小鱼儿和妈妈做饭。第三页是小鱼儿和妈妈开着车子去彩虹巧克力店买好吃的巧克力。第四页，听故事是我的最爱，最左边是公主住的高高的旧城堡，王子把她救出来后，他们在另一个地方举行了婚礼，然后住进了最右边的新城堡。最后一页, 小鱼儿喜欢在家里画画涂颜色。</p><p>后来她又画了第二本更加无厘头的书，我们讨论了一下，同意题目叫做《Dream》，综合了一些她看到过的虚构人物。第一页Rainbow Dash said：“Boo！Fly Guy!” Fly Guy said：“I am scared.” 第二页Pinky Pie said: “I want sleep.” 第三页monster said：“I want to eat you.”</p><p><img src="/images/dream.gif" alt="dream"></p><h3 id="花叶艺术"><a href="#花叶艺术" class="headerlink" title="花叶艺术"></a>花叶艺术</h3><p>我和小鱼儿继续就地取材，用剪枝和许多掉在地上的花瓣，做了一点花叶艺术。</p><p><img src="/images/petalart.jpg" alt="petalart"></p><p>正好院子里有长条形的叶子，一片叶子可以做一只蝈蝈，于是做了几只，配合着可以讲童谣《一对蝈蝈吹牛皮》。</p><p><img src="/images/cricket.jpg" alt="cricket"></p><h3 id="绘画"><a href="#绘画" class="headerlink" title="绘画"></a>绘画</h3><p>我们从油管视频学了一个伸缩画。</p><p>会长高的小鱼儿：</p><p><img src="/images/longxye.gif" alt="longxye"></p><p>会张嘴的怪物：</p><p><img src="/images/longmonster.gif" alt="longmonster"></p><p>最近小鱼儿的闪光作品，包括简笔胡萝卜、白萝卜和豆角：</p><p><img src="/images/carrotTurnip.jpg" alt="carrotTurnip"></p><p>胖胖的彩虹蘑菇：</p><p><img src="/images/mushroom.jpg" alt="mushroom"></p><p>小鱼儿的自画像：</p><p><img src="/images/xye.jpg" alt="xye"></p><p>我用画板画的小鱼儿：</p><p><img src="/images/treedragon_sm.jpg" alt="treedragon_sm"></p><h3 id="车库门上的行为艺术"><a href="#车库门上的行为艺术" class="headerlink" title="车库门上的行为艺术"></a>车库门上的行为艺术</h3><p>装鸡蛋的盒子一贯是小鱼儿的调色板，长久就积累了许多。我们把所有蛋盒都画上了颜色，然后在车库门上粘成了一个彩虹太阳，和邻居们一起cheer up。</p><p><img src="/images/eggcontainer.jpg" alt="eggcontainer"></p><h3 id="傻子发面法"><a href="#傻子发面法" class="headerlink" title="傻子发面法"></a>傻子发面法</h3><p>最近找到了一个最简单的用面包机发面做包子的方子，发面一点都不费时费力。按顺序在面包机中添加一杯牛奶（或者水）、4 Teaspoons 糖、三杯All Purpose面粉。在面粉中间挖一个小坑，里面放1 teaspoon酵母菌。然后选择发面程序，就大功告成了。面发好后，盖上湿布静置一两个小时，等到手指按下去不反弹就可以拿出来包包子了。这样做出来的包子松软奶香。</p><h3 id="自制冰棍"><a href="#自制冰棍" class="headerlink" title="自制冰棍"></a>自制冰棍</h3><p>我们用小院里的桃子和黑莓做成了冰棍，也做了红豆牛奶冰棍，当然最好吃的还是Granola牛奶冰棍，把牛奶和Granola在一块煮一煮，如果不够甜再加些葡萄干，冷却后倒入冰棍模子冻起来，简单又好吃。</p><h3 id="缝纫"><a href="#缝纫" class="headerlink" title="缝纫"></a>缝纫</h3><p>小鱼儿用画布料的颜料给自己画了一件彩虹风格的T恤：</p><p><img src="/images/tshirt.jpg" alt="tshirt"></p><p>最近我缝纫了一条模仿Minnie Mouse风格的裙子，做了适当改动，特别是背面以免背带下滑：</p><p><img src="/images/minniedress.jpg" alt="minniedress"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;窝在家已经不知道每天是什么日子了。一开始还偶尔关心下疫情人数，后来已经彻底麻木了；邻居家里天天派对，因为十人以下的聚会是允许的。由衷感觉长期在家避难——即便只是大多数人在家办公，并不限制个人出入自由——在欧美国家是绷不住的。如果这个病毒变异快、传染率又高，最后的结果大概就是
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我不理你啦</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E6%88%91%E4%B8%8D%E7%90%86%E4%BD%A0%E5%95%A6/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//我不理你啦/</id>
    <published>2020-04-11T06:25:42.000Z</published>
    <updated>2020-05-31T00:33:39.335Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>24小时都腻在一起，没有比这个更伤感情的了。。。 </p><h2 id="唯一的玫瑰"><a href="#唯一的玫瑰" class="headerlink" title="唯一的玫瑰"></a>唯一的玫瑰</h2><p>因为COVID-19的缘故，我们窝在家里已经一个月了，这是对亲子关系破坏最强大的一个月。 </p><p>每次告诉小鱼儿，我需要工作或者远程会议的时候，她会头向下，眉毛倒立，眼睛一瞪，嘴巴嘟得高高的，厉声道：“那我不理你啦！我要生气了！I am mad at you! I am leaving！我要走了！” 这么刚说完，她倒立的眉毛就拧巴起来，然后眼睛一红，两个嘴角向下一拉，豆大的眼泪就滚出来了。有一次她这么说完后，居然真的就跑到门口，穿上鞋子，准备打开门离家出走了，唬得我赶紧花时间先哄了她再说，然后再严厉地告诉她离开爸爸妈妈的孩子，如果遇到了很坏的陌生人，将如何悲惨地生活在人间。 </p><p>当然她的手段也是因人而异的。对付爸爸的工作问题时，她会采取非常理性的态度，一脸认真地对爸爸说：“Daddy, I don’t understand.” </p><p>“What you don’t understand?” 爸爸问。</p><p>“I don’t understand why you have to work.” 然后她用一双无辜的眼睛望着爸爸，也不哭也不闹。爸爸被弄得哭笑不得，但又不得不好好解释、徐徐图之。 </p><p>最头疼的还是为她制定作息表。好不容易做了一个，结果一天也没落实过。每天她能够坚持正儿八经学习五分钟就大不易了。我们只好花心思钻研游戏。正儿八经学数学是完全没门的。有一天她直接摊牌，指着一堆图画说：“Mommy, I am good at this. ” 然后指着一堆数字说：“I am not good at this.” 能咋办呢？不过机智如爸爸妈妈，终于找到了打通任督二脉的办法，那就是算术题涂色，每一块区域都是一道加减法，用算珠算出结果才能知道那里该涂什么颜色。我们用宜家买来的现代版彩虹算盘教会了小鱼儿如何进行加减，然后每天花一段时间陪着她涂色——就这样，也不过是每天维持五分钟数学而已。 </p><p>其余大把大把的时间，她都花在了玩上面，或者就是用电脑和平板。各种电器用得极其熟练，连密码都记住了！基本上都能独立操作，根本没有办法节制屏幕时间。有一段时间，她每天自己养成的习惯是，要用Bamboo画板画画，要到<a href="http://abcya.com/">abcya.com</a>看几个故事，要到<a href="https://www.starfall.com/">starfall.com/</a>玩几个游戏，偶尔在我的逼迫下，去<a href="https://www.storylineonline.net/">storylineonline.net/</a>听明星讲故事，每天晚上要在YouTube上面看一个教小朋友画太阳系的视频。有一次爸爸看到她在玩一个分数游戏，还能做对，爸爸欣喜若狂走过去，以为发现了一个隐藏的天才，没想到小鱼儿不过是滥用了游戏规则，一个个答案试过去，反正没有penalty，早晚能蒙上正确答案！ </p><p>这个家伙脾气坏又不受教训，简直无药可救。最近我们看了电影版《The little prince》，只能希望她像小王子一样找到自己热爱的那一朵玫瑰。世俗所判定重要的东西，到个人层面可能无足轻重；而对个人珍贵和重要的，也不一定为世俗所认同。就好比世上的玫瑰亿万朵，在商人眼中哪一朵玫瑰也并非无可取代，但小王子喜欢的那一朵，因为热爱，在他心中仍然是独一无二。</p><h2 id="小鱼儿的消遣"><a href="#小鱼儿的消遣" class="headerlink" title="小鱼儿的消遣"></a>小鱼儿的消遣</h2><p>小鱼儿在学校的好朋友把她引入了冰雪奇缘的世界，从此她一发不可收拾。最近憋屈在家里，更上一层楼。 </p><p>她几乎每天都要引吭高歌好几次冰雪奇缘的主题曲Let it Go，而且声情并茂，连着动作和表情一并学习了Elsa。唱到And it looks like I’m the queen, 脸上一股小骄矜；唱到let it go，let it go，左手起，右手起；唱到Can’t hold it back any more，两个手在胸前转圈圈；Turn away and slam the door, 她就决绝转身，摔上一扇虚假的门；唱到第二次高潮，她把自己一缕短发抹到脸颊上，模拟风雪吹乱了头发，可惜头发太短。万一在外面遇上一阵风，吹动了头发，她会开心地说：“妈妈，Elsa的头发是这样的！” </p><p>除此之外，她也开始每天独立创作一幅Elsa and Anna。这里是一张大致的风格渐变图，注意有些图中，Elsa手上或身边有一坨东西，那代表的是冰块（三条黑线）。画到后面，她的线条越来越流畅，细节也更多。比起以前算是有不少进步，人物总算都是四肢健全，身体也在了，头发也出场了，眼睛上还加上了睫毛，脚底下还穿上了高跟鞋——这说明比起去年，小鱼儿对人的观察增加了不少细节，现在我们在她眼里，不只是鸡蛋人（只有脑袋）了。</p><p><img src="/images/elsaanna.jpg" alt="elsaanna"></p><h2 id="和院子度蜜月"><a href="#和院子度蜜月" class="headerlink" title="和院子度蜜月"></a>和院子度蜜月</h2><p>现在有大把时间在家，我们每天都会抽出一段时间到前院后院溜达溜达。我们和小鱼儿在院子里画房子跳房子、吹泡泡、玩老鹰捉小鸡、进行投球比赛。有时候，小鱼儿拿起两根支楞果蔬的木棍当作lightsaber，她是Yoda，我们变成黑化前的Anakin。小鱼儿还发明了一个大臭鸡蛋的游戏，通常她指定爸爸是大臭鸡蛋，然后我们变成警察追着大臭鸡蛋满院子跑，或者大臭鸡蛋来抓好人、追着我们满院子跑。小鱼儿还迷上喷水枪，追得爸爸妈妈作鸟兽散状。 </p><p>我们也有了更多时间在院子里一起务农除草。一年前外婆种下的蒜苗从来没起过根，如今又都重新发芽长苗了，我们把小苗分开，面积一下扩大了三四倍，种满了整个院子。三月初的时候，全家在院子里开始种种籽、培育小苗，小鱼儿也帮忙，把各种种籽大把大把洒在花盆里，正好应证给她读的《Growing Vegetable Soup》。之后我们天天都会到院子里巡视一番。几周后，我们一起把一些长成的小苗迁移到地上。小鱼儿非常积极，和妈妈抢着用工具，学会了用花迁刀松土挖洞。 我们也在一起修剪树枝，剪下来的玫瑰花变成了小鱼儿的礼物。 </p><p>说到花，黄花酢浆草在院子里见缝插针长得到处可见，小鱼儿非常喜欢这种带着清香的明黄色花朵，而且容易采，轻轻拉住花茎，它便顺势而起，所以她每天出去采三朵。至于为什么是三朵？那代表爸爸、妈妈和小鱼儿。我们院子里的那株French Lilac经过修剪也回过神来了，开着一串串簇拥在一起的小白花。自从小鱼儿发现此花香气袭人之后，她每天都去采一串来好好闻上一闻。 </p><h2 id="谎话精"><a href="#谎话精" class="headerlink" title="谎话精"></a>谎话精</h2><p>现在小鱼儿老是狐假虎威，对着爸爸下达妈妈的指令，对着妈妈下达爸爸的指令。其实往往是遍地谎话，一戳就穿。 </p><p>“妈妈，爸爸说这里有玩具。”其实这个快递里面根本不是给她买的东西。 </p><p>”妈妈，爸爸没有给我换裤裤。”其实是她自己不想换睡裤，反正也不上学。 </p><p>… </p><p>“爸爸，妈妈说我可以吃这个的。”其实妈妈听到了，然后马上站出来反驳：“你不能再吃了。” </p><p>“爸爸，妈妈说现在可以玩了。”其实妈妈说的是“如果你做了这个这个和那个，然后你就可以玩”。 </p><p>“爸爸，妈妈说我不用刷牙了。” </p><p>“爸爸，妈妈说我已经洗过手了。” </p><p>… </p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><ul><li>绘画</li></ul><p>在小鱼儿的带动下，我也开始用Bamboo画板绘画，终于把微信公众号的头像变成了原创图片！欧耶！感谢COVID-19送了这个机会。</p><p><img src="/images/tinyfish.jpg" alt="tinyfish"></p><p>小鱼儿把树枝抹成彩虹色。我们把院子里的石头画了画，也收集院子里各种叶子来印画。 </p><p><img src="/images/leaves.jpg" alt="leaves2"></p><p>这张太阳系算是每晚收看Youtube的成果。 </p><p><img src="/images/solarsystem.jpg" alt="solarsystem"></p><p>她也很喜欢彩虹。这一张是微笑的彩虹下（彩虹还长了睫毛）站着一个小鱼儿。</p><p><img src="/images/rainbowcc.jpg" alt="rainbowcc"></p><p>这一张是彩虹和云朵下，还在下雨（因为前阵子老下雨），妈妈和小鱼儿，爸爸躲在紫色的树后面。</p><p><img src="/images/familyrain.jpg" alt="familyrain"></p><p>桃花开得时候，引诱着小鱼儿一起写生桃花，结果几分钟里我画桃花，她画的却是Elsa；最近Poppy flower开得像阳光一样灿烂，我画这个，她还是在一边雷打不动地画Elsa。</p><p><img src="/images/flowers.png" alt="flowers"></p><ul><li>岁月颠倒 </li></ul><p>能相信吗？短短几周里，我们已经过过中秋节和圣诞节了。先是受到后羿射月嫦娥奔月故事的影响，小鱼儿想起了月饼，特别想起了美味的月饼皮的味道，于是我们做了月饼。</p><p><img src="/images/mooncake.jpg" alt="mooncake"></p><p>然后又做了一根冰棍棒变成的超级简陋版嫦娥姐姐。</p><p><img src="/images/change.jpg" alt="change"></p><p>后来小鱼儿找到了我为下一个圣诞节私藏的手工。于是我们花了俩晚上做成了这辆圣诞雪橇。</p><p><img src="/images/christmassleigh.jpg" alt="christmassleigh"></p><ul><li>一园蔬菜成了精 </li></ul><p>我们绘制了一系列卡片，小鱼儿涂色，然后我们把这首童谣做成了一个油管视频。</p><p> <img src="/images/veggie.JPG" alt="veggie"></p><ul><li>黏土</li></ul><p>别问我这些是什么，全是胡捏的。</p><p><img src="/images/playdough.jpg" alt="playdough"></p><ul><li>做衣服 </li></ul><p>继续给爱美的小鱼儿做裙子。</p><p><img src="/images/princessdress.jpg" alt="princessdress"><br><img src="/images/butterflydress.jpg" alt="butterflydress"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;24小时都腻在一起，没有比这个更伤感情的了。。。 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;唯一的玫瑰&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#唯一的玫瑰&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;唯一的玫瑰&quot;&gt;&lt;/a&gt;唯一的玫瑰&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因为COVID-19的缘故，我们窝在家里已经一个月
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人，病毒和秩序</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E7%97%85%E6%AF%92%E5%92%8C%E7%A7%A9%E5%BA%8F/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//人，病毒和秩序/</id>
    <published>2020-03-06T08:21:04.000Z</published>
    <updated>2020-03-06T08:50:58.007Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>一事不谨，即贻四海之忧；一时不谨，即贻千百世之患。</p><p>​                                                             —— 爱新觉罗·玄烨</p></blockquote><h2 id="秩序解体的嚆矢"><a href="#秩序解体的嚆矢" class="headerlink" title="秩序解体的嚆矢"></a>秩序解体的嚆矢</h2><p>徐中约在《中国近现代史》提到，玄烨之所以能成为康熙，最关键的原因是他八岁登基时就已经出过天花了——对比其他兄弟，这是他最大的优势。他的父亲顺治死于天花，而在入关之前，满人也早已领教天花的威力。整个大清统治阶级对天花恐慌至极，所以他们选了一位已经战胜过天花的继承人。 </p><p>天花是大清帝国历史上一个最大的看不见的敌人。知乎上有一条《清朝皇室对抗天花的300年》，完整讲述了这个故事。天花源自古埃及，公元前250年左右由匈奴传入中国。明末开始，一些汉人移民辽东，给满人带去了天花。天花可通过空气传播，传染性极强。汉人因为已经与天花相处1000多年，有了基因优势和防治经验，因此天花致死率能控制在百分之三四十。而刚接触天花的满人死亡率则达到百分之八九十。如果满人从上而下没有制定严格的“避痘制度”，那估计清朝就不会存在了。 </p><p>这个东方的故事完美呼应了差不多同时期一个西方的故事，只是结果恰恰相反。 </p><p>Jared Diamond在《Guns, Germs and Steel》一书中分析了天花在欧洲对美洲的征服中所起到的至关重要的作用，他把欧洲征服美洲称为一个侥幸的历史事件。如果不是欧洲人早就开始驯养动物，在长时间中和动物携带的各种病毒相杀相生，欧洲的军队就不会以天花病毒携带者的身份出现在美洲，并以最小代价征服了美洲——这些入侵者完全没有想到他们身上携带的最具杀伤力的武器居然是这些看不见的病毒。天花导致当地的统治秩序和文明（Inca, Aztec and Maya）逐渐被疾病削弱，导致95%的美洲原住民人口在短短几十年里彻底消亡。Jared此书揭露了一个残忍的真相，总结了决定人类命运的三大法宝，那就是技术（Guns代指）、病毒（Germs）和资源（Steel代指）。而一切根本中的根本是资源，地理位置决定了原始资源的优劣，决定了一个文明能否找到合适的植物发展农业，能否找到合适的动物进行养殖，在动物养殖过程中逐渐产生适应危险病毒的基因，在构建这种经济基础的同时逐渐发展技术，然后这个文明就可以化身成为危险病毒的携带者，入侵并终结其他文明，同时为自己争取到更多资源进行下一步的发展。到今天为止，地球上每个人都是行走的病毒细菌馆，每个人都携带大约三磅重的germs（出自《Pleased to meet me》）。</p><p>想到这些书和历史趣事，当然是因为如今在全球扩散的COVID-19。当我们以为我们建起了高楼大厦，望向太空和望进未来时，一个小小的病毒却在短短几天内将我们一把推入了通向过去的时光机器。 </p><h2 id="人类秩序的脆弱性"><a href="#人类秩序的脆弱性" class="headerlink" title="人类秩序的脆弱性"></a>人类秩序的脆弱性</h2><p>Yuval Harari在《Sapiens: A Brief History of Mankind》中提到，对比其他同时期的人种（human species），智人的优势在于想象。国家、公司、机构都来源于公共想象，受到公共承认的咒语的约束（法律），这些构成了人类社会发展到今天所带来的的一种秩序感。但归根究底，这其实不过是一种公共想象。 </p><p>长久生活在秩序中的人，会形成一种惯性，以为这秩序天然就在、永远有效，而根本无法想象秩序丧失的情形，遑论为此着手进行准备。曹雪芹在《红楼梦》里借林黛玉念出这句诗：“盛世无饥馁，何须耕织忙？” 盛世的人们会把所有既定的秩序想象成坚不可摧、牢不可破，几乎带上了永恒性的迷幻色彩，而直到悲剧降临，人们赫然发现，这些秩序其实都是轻易可以被打破或彻底被摧毁的。 </p><p>《红楼梦》描述的是一个秩序缓慢解体、而身在其中的人却毫不自知的悲剧，是一出温水煮青蛙的故事。唯一知情的秦可卿死了，临死托梦给王熙凤的忠告并没有得到重视和落实。《红楼梦》是青春的挽歌、爱情的挽歌、时代的挽歌，直到最后白茫茫一场大雪落了个干净。张爱玲的《倾城之恋》描述的则是因一场战争带来的急遽的秩序丧失，“在这个动荡的世界里，钱财、地产、天长地久的一切，都不可靠了。靠得住的只有她腔子里的这口气，还有睡在她身边的这个人。” 以前我其实从来没有真的在这句话里面生活过。 </p><p>人是宇宙中渺小的存在，而我们高超的想象力总让我们产生这样一种错觉——我们有能力掌握一切、战胜一切。蔓延到全球的COVID-19，让我们正在体会一种急速的秩序丧失。它造成了那么多个人的悲剧、家庭的解体、城市的奔溃、国家的危机，它让我们意识到，虽然身在盛世，但我们和秩序丧失之间的距离，远比我们想象得要近得多。承认吧，不管后面如何发展，这绝对不可能也不应该变成喜剧。 </p><h2 id="反思"><a href="#反思" class="headerlink" title="反思"></a>反思</h2><p>这大概是本次糟糕的疫情能给人类带来的最正面的东西了。 </p><p>我最近看到比较深刻的反思来自斯坦福大学法学院的Michelle Mello教授，2月27日斯坦福校网发布对其采访的《Are we ready for pandemic?》一文。她指出在这次疫情中主要看到美国政府管理的两处不足。 </p><p>第一处是如果要实行长期隔离或在家办公以阻截传染病，美国政府缺乏对这方面的考量和讨论。世界上任何其他国家政府几乎都不可能以中国管控武汉的力度来阻截一个传染病在本地的扩散，但至少应该准备一个可行的能让人们安心在家隔离或在家办公的政策，这包括如何让人们在暂时没有收入的情况下不至于破产？如何在极端情况下继续一些必不可少的服务，如儿童教育和基础服务？</p><p>这些也是最近我和身边同事朋友最关心的两个问题。因为现有的秩序是不能深思的，一深思，到处是漏洞。比如很多人在消费主义的刺激下，过得都是没有银行储蓄的生活，live paycheck to paycheck，一旦少了一个月半个月的收入，甚或失业，大多数人都会立马面临房贷、小孩教育、保险、医疗养老等全方位而来的压力，一下子跌落社会最底层。这次疫情中，这些情况其实都已经有了实际的例子。仅此一条也许不过导致一些不幸的个案。而一旦一个政府因预案不足，在传染病爆发时无法维持基础服务，出现类似断电断水医院停业警局关门等现象，那整个社会的秩序就会立刻奔溃，造成整个社会的大动荡。</p><p>Mello教授提到的第二处是美国政府的短视。正在疫情中时，往往会倾其所有、大力投入各种资源进行疫苗和药物研发，可是一旦疫情好转，这些资源会被立刻撤离。这一点也是很致命的。为此我上网搜查了SARS疫苗目前的研制情况，结果发现那个疫苗一直停留在了动物模型阶段。</p><p><strong>病毒教给我们的除了痛苦和死亡，就是反思。希望这唯一正面的东西，不会昙花一现。</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一事不谨，即贻四海之忧；一时不谨，即贻千百世之患。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​                                                             —— 爱新觉罗·玄烨&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

      
    
    </summary>
    
      <category term="大鱼儿的小池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%A4%A7%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="科学" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>四周岁记</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E5%9B%9B%E5%91%A8%E5%B2%81%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//四周岁记/</id>
    <published>2020-02-19T01:18:01.000Z</published>
    <updated>2020-02-19T06:35:43.510Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Mommy, why people die?</em></p><p>谁也没有想到，小鱼儿的四周岁会是这样值得铭记的一年。</p><p>一位同学写了一篇隔离期的文章，标题是“过去两周我做的菜超过过去七年的总和”。我感触良久。按照这个标准，我已经被隔离十多年了。喝了一肚子醋的我想说，在传染病之前，国内人民的生活实在太幸福了。由COVID-19引发的隔离，至少产生了一个正面效应，那就是让国内五彩缤纷的生活暂时回归了家庭。</p><p>海外的生活也受到了一些影响。对于传染病来说，这个世界完全是平的，道路畅通无阻。出于谨慎，我们取消了小鱼儿所有芭蕾舞课程，暂时取消了所有博物馆之类的人口聚集性活动。接近1月底的时候，我代家人在网上订了些M3 1860 N95口罩，下单后就没了下文。后来去询问，对方回信说幸好你在national backorder前订单了，肯定会发货，但是会延期。伸长了脖子等，三个星期后终于到了家门口，转寄国内，再次石沉大海，到现在音信全无。小鱼儿的preschool在二月初开始要求所有近期到中国旅游过的小朋友必须有医生证明才可以返校，老师在学校各处放满了洗手液，用消毒液清理了所有教室。不过学校还是举行了新年庆祝，小鱼儿当晚回家后发高烧达39度，幸好第二天就退烧了，一夜虚惊。</p><p>《The Emperor of All Maladies: A Biography of Cancer》曾提到，大意如下，某个时代出现盛行的一种疾病有时候可以被看成是对这个时代的隐喻。比如对艾滋病的关注出现在追求彻底自我解放的嬉皮时代之末；癌症起始于一个变异细胞不断贪婪地、不可遏制地生长和繁殖，这和人类的贪婪太相似了。那么今天的COVID-19，昨天的H1N1，和前天的SARS，它们又隐喻了什么呢？是阴阳相证，消费主义不仅开通了便捷生活的通道，也开通了病毒肆虐的渠道吗？是人口的高密度相对资源的挤兑吗？是我们对人之外的生物，其敬畏的丧失吗？从浩渺的多宇宙世界到微米级别的病毒，我们该如何用知识装备自己，保卫我们生存和繁衍的波段呢？不过再转念一想，在宇宙级别的日历上，人类不过在最后一秒入场，这些问题又值什么呢？</p><h2 id="他人亦已歌"><a href="#他人亦已歌" class="headerlink" title="他人亦已歌"></a>他人亦已歌</h2><p>恰恰是在这段时间，小鱼儿开始非常应景地问我：“Mommy, why people die?”</p><p>然后她不等我回答，就说：“When people grow old, they die.”</p><p>我说，这只是一种情况，而且是最理想的一种情况。很多时候，人们等不到变老，就先走了，疾病和意外都可以带走一个人的生命。话虽如此，组成一个人身体的各类成分，还是会以其他形式继续保存在宇宙中。从小处讲，我们身体里，细胞每时每刻都在成长、死亡、新生。“死去何所道，托体同山阿”。</p><p>当然，我最关心的是小鱼儿为什么会突然问这个。</p><p>四岁的小朋友真的已经成为一个独立的个体。我现在是再猜不出来她会从什么渠道获得怎样的信息。果然这次也很意外。她说：“In Frozen one, Anna was dead, but Elsa cried, and Anna alive again!”</p><p>我松一口气，原来是从冰雪奇缘第一部结尾那里来的。能从Anna暂时冻结的那个情节淬炼出对死亡的疑问，应该算不赖啦——至少证明反反复复那么多遍地看冰雪奇缘还是有一点价值的，何况还有那么美满的结局作转圜。我们是多么需要童话才能把残忍的真相先白描到一页白纸上，一下子我觉得再做任何解释都是多余的了。更何况，现实世界里，很多时候也不过“他人亦已歌”而已。</p><h2 id="似是故人来"><a href="#似是故人来" class="headerlink" title="似是故人来"></a>似是故人来</h2><p>我喜欢潜移默化地教小鱼儿方言。一开始想的是对故乡的情结，和长辈们交流的需要，后来想想，方言里也藏着一把打开传统文化的钥匙。我小时候无知，觉得方言很土很廉价，以为普通话就高档有文化，真是个蠢材。</p><p>现在我经常捉弄小鱼儿，问她一样东西在”家乡闲话”里应该怎么讲，大多数时候除了“嗯吓哈啊”（鱼虾蟹鸭）等几个常用词汇，别的她都会进行生造。生造的虽然牛头不对驴嘴，但是可以听出她已经大致掌握了方言的发音套路。</p><p>希望这个方言的底子未来会让她自然而然觉得许多传统典籍亲切，而不必花十分的蛮力去接近一个万分陌生的世界。</p><p>例如《红楼梦》就是一个上好的例子。《红楼梦》因为成书年代的关系，里面南腔北调，自然也有许多吴侬软语点缀全书上下。简单举一些例子：幽默叫做发笑；闲聊叫做闲话；厨房开火的地方叫做竈（再插个闲话，这个竈字很象形，是在一个砖土砌的洞穴里面烧一堆柴火，如果你蹲过竈生过火，就会明白这样竖二横三架柴火利于空气流通，非常科学）；凑热闹叫做赶热竈；急忙赶去一个地方叫做望这个地方赶；没事的叫做不相干；仔细看一看叫做认一认；东西放坏了叫做霉坏（南方潮湿，大多数时候不管衣服还是吃食的确是霉坏的）；洗毛巾叫做搓手巾；凡是喝的地方，都用一个吃字，例如吃茶，吃汤，吃酒，吃醉；倒酒叫做筛酒；扫帚叫做笤帚；倒霉叫做晦气；夹菜叫做搛菜；热闹叫做闹热；姑妈叫做姑娘；媳妇叫做新妇。当然里面还有乡野村妇泼辣户极难听极怄气的谩骂，都是我从小耳熟能详的，每次读到都能画出一幅画来。另外还有作诗词玩骨牌的时候，里面人物的应对，用普通话念那是完全无法对仗押韵的，用方言一念，往往就很熨帖。</p><p>这还仅仅是一部红楼梦而已。方言里真的藏着压箱底的本钱，白白扔掉就是”自宫“，断了一脉相承。</p><h2 id="我有笔如刀"><a href="#我有笔如刀" class="headerlink" title="我有笔如刀"></a>我有笔如刀</h2><p>小鱼儿最近掌握了一些新技能。</p><h3 id="画板"><a href="#画板" class="headerlink" title="画板"></a>画板</h3><p>她会用Bamboo画板和Krita软件一起在电脑上进行独立创作了，从选择色彩到选择笔型，手到擒来。我本来因为界面有点复杂觉得不适合小孩子，但是没想到后来稍微调整了一下界面，又指导了一两次，她居然完全掌握了，还会用爸爸教的快捷键进行删除。</p><p><img src="/images/rainbow_ss.jpg" alt="rainbow"></p><p><em>rainbow</em></p><p><img src="/images/flower_ss.jpg" alt="flower"></p><p><em>flower</em></p><p><img src="/images/olaf_ss.jpg" alt="olaf"></p><p><em>Olaf</em></p><h3 id="功夫"><a href="#功夫" class="headerlink" title="功夫"></a>功夫</h3><p>老师说每周四学校会请外面的功夫教练来给小朋友们展示中国功夫，最近从小鱼儿身上看到了迹象。看到葫芦兄弟里大娃出世，是个大力士，小鱼儿就一个擒拿手抓起个子比她个还大的毛绒狗，然后狠狠摔到地上。看到孙悟空大闹天宫，她就拿起笔来斜刺横冲。日常里，也会突然在一边绷紧身体，窝着脑袋，紧缩眉头，装出一副拼命运功的表情，然后突然一个转身，嘿哈一下，腾挪一步，神功已成，其实压根没点风吹草动，啊哈哈。</p><h3 id="看图识字"><a href="#看图识字" class="headerlink" title="看图识字"></a>看图识字</h3><p>要一个脑袋中只有图形和色彩的小朋友立马学方块字不太合理，我觉得甲骨文的图形可以帮助小鱼儿记忆和理解中文的字体结构、字形字义。我搜了一些国内的图书，可惜一时买不到，于是只好下载了一本《甲骨文字典》，自食其力，慢慢开始自制识字卡片，到现在让她认识了十多个字，感觉效果还不错。好处是很多甲骨文都有多种写法，这样可以不拘束于既成的读本；坏处是里面很多甲骨文，都是“义不明”，有些字又太生涩，希望最后能够挑出百来个字吧；还有backfire的时候，有一次问小鱼儿月亮的月怎么写，她不假思索，起笔就是一个弧形——只记得月牙弯弯的甲骨文了。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="绘画"><a href="#绘画" class="headerlink" title="绘画"></a>绘画</h3><p>这幅画是近期小鱼儿的有一次小爆发。她把这画画在了爸爸打印出来让她学习中文的纸上。最顶上一带蓝色是一抹蓝天，中间尖顶的小方块是我们的房子，房子右边是个大太阳，左边类似心形的是花丛，左下角五彩斑斓的一块是大海。这幅画有点意思，如齐白石大师所言，好画应在似与不似之间。 我理解为有意境而不落实，私心里喜欢的是她对家的印象，包裹在一片暖融融的阳光里。</p><p><img src="/images/my_house_sm.jpg" alt="my_house_sm"></p><h3 id="涂鸦"><a href="#涂鸦" class="headerlink" title="涂鸦"></a>涂鸦</h3><p>我有时候在桌上垫一张很大的纸，又方便又随兴，随时都可以让小鱼儿在上面乱描乱画。</p><p>比如我和小鱼儿闭着眼睛在纸上盲画线条，然后从一堆线条里想象画出了一条傻傻的鱼，画龙点睛的长眉毛和脚都是小鱼儿的杰作。正好近期她很喜欢看《Dumb Bunnies》系列丛书，我们就将其命名为dumb fish。 </p><p><img src="/images/dumb_fish_sm.jpg" alt="dumb_fish_sm"></p><p>小鱼儿也很喜欢画花朵，而且喜欢给花朵加上各种表情，高兴的，伤心的，生气的等等。</p><p><img src="/images/flower_faces.jpg" alt="flower_faces"></p><h3 id="纸筒玩偶"><a href="#纸筒玩偶" class="headerlink" title="纸筒玩偶"></a>纸筒玩偶</h3><p>我和小鱼儿把一个用完了餐纸的长纸筒剪成三截（如果有足够多的卫生纸筒就更方便了。我们家的都被爸爸及时扔完了），然后贴上彩纸，做了一只狐狸、一只企鹅和一只猫头鹰。</p><p><img src="/images/scroll_doll.jpg" alt="scroll_doll"></p><h3 id="小帐篷"><a href="#小帐篷" class="headerlink" title="小帐篷"></a>小帐篷</h3><p>小鱼儿很喜欢躲起来，她老是把沙发上的靠垫搬来搬去，在沙发上造个房子、盖上毯子钻进去躲起来，所以最近我给她做了一个teepee。使用的原料是四根扎实的纸棍，在纸棍一端钻洞然后把四根绑起来。外面再用缝纫机快速踩了个罩子。整个工程大概花了四五个小时。完成后，她把枕头、被子、几个毛绒玩具等都搬了进去，有时还邀请我也一块钻进去，大家兴高采烈玩了好几天。 </p><p><img src="/images/teepee.jpg" alt="teepee"></p><h3 id="唐装"><a href="#唐装" class="headerlink" title="唐装"></a>唐装</h3><p>这个太费工了！仅仅是四个盘扣，就费了两三个小时，当然效果的确很好。我想古代人若穿越到现代，不必是穿着凫靥裘、雀金裘的王孙贵族们，单单粗使丫头和妈妈们，大概都会对现代批量式生产的服装嗤之以鼻，纽扣、纽扣洞完全就难登大雅之堂。这整件衣服花了好几个周末进行设计、裁剪和缝纫，堪堪赶在小鱼儿学校的新年庆典前一周完工。</p><p><img src="/images/cny_jacket.jpg" alt="cny_jacket"></p><p>得益于老师的耐心教导，小鱼儿和同学们这回又表演了好几个新年舞蹈。其中最有意思的是下面这一首，到最后小鱼儿装成丑样，弯着内八字的腿、撅着屁股、闭着眼睛、伸着舌头、转上一圈，我笑翻了：</p><p>A tooty-ta</p><p><strong>CHORUS</strong>: A tooty-ta, a tooty-ta, a tooty ta-ta! A tooty-ta, a tooty-ta, a tooty ta-ta!</p><p>Thumbs up <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back, Knees together <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back, Tongue out, <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back, Tongue out, Eyes shut, <strong>CHORUS</strong></p><p>Thumbs up, Elbows back, Knees together, Feet apart, Bottoms up, Head back, Tongue out, Eyes shut, Turn around, <strong>CHORUS</strong></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;Mommy, why people die?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁也没有想到，小鱼儿的四周岁会是这样值得铭记的一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一位同学写了一篇隔离期的文章，标题是“过去两周我做的菜超过过去七年的总和”。我感触良久。按照这个标准，我已经被隔离十多年了。喝了
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>快乐的小麋鹿</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%80%E5%A4%B4%E5%B0%8F%E9%BA%8B%E9%B9%BF/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//一头小麋鹿/</id>
    <published>2019-12-22T17:17:08.000Z</published>
    <updated>2020-01-04T06:03:20.534Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近我们有幸看了一出小鱼儿的表演，大饱眼福。小鱼儿和她的同学们都带着红色的圣诞帽，穿着绿色的圣诞服装，脖子上挂了一块彩色的bandana，两只小手上各带一串铃铃铃的小铃铛，别提多可爱啦。音乐一响起，铃儿响叮当，小鱼儿摇手铃、扭小腰，如鱼得水。等到The Happiest Christmas Tree一曲时，开头的过门里，她叉着腰，膝关节按节奏一弹一弹，每弹一下，整个人都有了点波澜起伏的意思，妈妈看得心里美翻了。</p><h2 id="技艺不足全靠故事来补"><a href="#技艺不足全靠故事来补" class="headerlink" title="技艺不足全靠故事来补"></a>技艺不足全靠故事来补</h2><p>小鱼儿涂鸦，兴之所至，笔就大胆走到哪里，再无其他技法可言。但是这不妨碍她利用画外音来弥补视觉上的遗憾——这一点已经无师自通，资深模仿了许多艺术大师的风范。</p><p>简言之，最近小鱼儿画画有故事了。 </p><ul><li>小鱼儿植树图</li></ul><p>“这是一棵树。” 她在纸的底部立上一条棕色短线，上面圈上点绿色。“这是小鱼儿。”树边上，出现一个圆圈四条线，这是她典型的人物素描——一个脸蛋加两条胳膊两条腿。“这是小鱼儿在浇水。”她在树和人中间加入一团线条，代表洒水壶。“然后树长高了。”绿色的线条蹭蹭蹭一直涨到纸张顶部。完工！<br><img src="/images/plantTree.jpg" alt=""></p><ul><li>小鸭戏水图</li></ul><p>“这是一只鸭子。”她画上一个轮廓，依稀能从尾巴辨认出是什么。“在水里游泳。”鸭子下面加上一两条蓝线。“一条条是草。”下边再立上一排绿色短线。“上面有云。”在纸张最上面张牙舞爪一片云。</p><p><img src="/images/duckDrawing.jpg" alt=""></p><ul><li>太阳系局部图</li></ul><p>“这是太阳。”她画上一大圈。“这是星星。”画上几小点。“这是Mercury。”加一个圈。“这是Venus…这是地球…这是Mars…这是Jupiter…“一个又一个圈。“这是Saturn。”画成摊鸡蛋状，外圈代表ring。“还有Uranus，Neptune。” 又加俩圈。<br><em>图片太简陋， 无颜登场</em></p><ul><li>企鹅家园图</li></ul><p>”这是一群企鹅。“ 她画了好多带着两条腿的圆圈。”它们围在igloo边上。“企鹅中间出现一个大圆圈。”门在这里。“ igloo里面加上一个小圈。</p><p><img src="/images/penguineIgloo.jpg" alt=""></p><ul><li>猛兽图</li></ul><p>有一次她在纸上大笔一挥，弯弯扭扭一框框，压根看不出是什么，涂色后号称：”这是dragon (图左边)，还有一个ghost(图右边立起那一坨)。“ </p><p><img src="/images/dragonGhost.jpg" alt=""></p><h2 id="圣诞礼物"><a href="#圣诞礼物" class="headerlink" title="圣诞礼物"></a>圣诞礼物</h2><p>”When I grow up, I can do anything! “ 有一回，我们再次告诫小鱼儿小朋友不能干什么的时候，她点点头，然后以积极正面的态度喊出了这个口号。</p><p>Right, you can do anything, but not everything. </p><p>今年小鱼儿心里的anything其实就是一桩悬了一年都未了的心愿。自从看过Mia系列里面的图书以后，小鱼儿的口头禅就是：”When I grow up, I will be a ballerina。“ 自从妈妈简易示范外八字站立后，小鱼儿每次提到ballerina就会费力地把自己站成外八字。</p><p>前阵子，学校的老师收集了小朋友心仪的圣诞礼物，小鱼儿名字边上不出意外列的是”ballerina clothing”。</p><p>妈妈早有准备。因为小鱼儿这一年很乖，圣诞老人决定提前把礼物送了过来。小鱼儿购置了全套芭蕾舞装备，在圣诞前开始上芭蕾舞课了。第一天上课，老师夸赞她骨骼清奇，一上来就能平开一字不容易——不过这很可能是客套话，丁点大的孩子骨骼都很软——以及：”她跳着跳着居然看着镜子里的自己笑了！“哈哈，这毕竟是小鱼儿念叨了一年的事情，她应该是真的很享受吧。</p><p>我们最近去儿童博物馆，小鱼儿也开始光顾里面的迪厅了。她让我站在一边欣赏，而自己则在彩色旋转灯下一通乱扭，偶尔还来几个地面姿势，有点像蹩脚的hippop。</p><p>在家里的时候，她会不停转圈圈一直把自己转到歪歪扭扭，倒地后说：”Mommy，look，the house is spinning.“ 她那么旋转和醉醺醺的感觉，长大后如果不跳舞，大概会变成一个酒鬼。</p><h2 id="笑话一箩筐"><a href="#笑话一箩筐" class="headerlink" title="笑话一箩筐"></a>笑话一箩筐</h2><p>某天，小鱼儿问：”妈妈，今天是星期什么？“我就回了。然后她开始数一周的日子，从星期一一口气数到星期六，我正待表扬她呢，她趁着惯性继续往前：”星期七、星期八、星期九……”</p><p>某天，小鱼儿指着地上一颗水果问：“Mommy, what is this?” “Honeydew.” “Is there honey inside this dew?” 哈哈哈，也许这个瓜名正是因为甜，才被成为蜜瓜吧？老妈后来认真考证这个名字的由来，没有收获，不过意外收了一则轶事。中国的白兰瓜是从美国引进的，1944年，美国副总统华莱士在访华途中送给甘肃兰州白兰瓜的瓜种，所以在中国白兰瓜曾经又名“华莱士”。华莱士是农业出身，曾创立一家种籽公司。</p><p>圣诞期间，我们在做手工。麋鹿和驼鹿都是棕色的。然后小鱼儿问：“Mommy, why Polar Bear is white？”然后马上自问自答：“是因为吃了太多ice吗？” 哈哈哈。不过这个问题问得妙！老妈上网一搜，找到了华盛顿邮报的一篇旧文《Why do polar bears look so white?》。原来北极熊的皮肤竟然是黑色的！其毛发则是中空透明的！但是，因为毛发结构可以散射所有阳光，所以看上去像白色。这种色彩是物体表面的微观结构而对可见光进行干涉后产生的，学名结构色。一旦了解了结构色，小鱼儿其实早就接触了各种结构色的例子，例如CD、孔雀尾巴上的羽毛、蝶类、鸟类，甚至小鱼儿最喜欢的肥皂泡。</p><p>自从开始学会写自己的名字之后，小鱼儿自发开始了一种默写字母的游戏。</p><p>”Mommy, what is Mommy?“ 这是让我把Mommy这个单词的拼法读出来，她可以默写出一个个字母。”Daddy！” “Monkey！” “Hippopotamus!”…</p><p>默写一般问题不大，但是最悲催的是，作为一个左右手并用的小朋友，她对成镜像左右对称的字母和数字傻傻分不清。</p><p>比如，她总是把S写反，她写的S和2、Z都是一个模子刻出来的。我就教她写S时先写出一个C，然后再拖出条尾巴。隔了一阵子，S写对了，而且写得很漂亮，但这回轮到2、Z以及3全变反了（老母亲欲哭无泪，好不容易改正了一个，却改错了三个）。这种脑回路我也是没法教了，只能指望她某一天突然醍醐灌顶，自开天眼。类似的情形还发生在其它字母和数字身上。</p><p>小鱼儿在学校表现超级棒，老师说她是本班的三好学生——不哭不闹爱收拾。不过在家里正好相反，从来不收拾玩具，偶尔一块乐高装不上或者一块拼图拼不成，就开始在那里哇啦哇啦大闹——还像小时候一个德行，目露凶光，眉毛涨得通红，眼睛一眨，豆大的泪珠沿着圆弧形的脸颊线滚落下来。不知道为什么，每次她这么闹腾时，我总是忍不住旁观大笑。最近她厉害了，一见我看热闹不嫌事大，就多了个泼妇招式，把两手狠命往前甩，恨不得把自己整个甩出去。至于最后的解决手段么，我们就是晾着她，等她自己慢慢晾凉。</p><p>小鱼儿对玩具一直没有表现出特别大的用户黏性或忠诚度。之前她最喜欢的是小厨房、lego和积木。最近她出圈了，最喜欢的居然是一个普普通通的亚马逊纸箱以及里面的缓冲材料——一条很长很有韧性的棕色牛皮纸。</p><p>我们在纸箱上涂鸦，比如下面这卷加州山水图。</p><p><img src="/images/boxCa.jpg" alt=""></p><p>后来，这个纸箱变成了小黑屋，小鱼儿把不乖的玩偶关进这个小黑屋。再后来某一天，她把纸箱往头上一套，要变电视机。我就好心为她挖了一个洞，往头上戴了戴试效果，结果Mommy电视台诞生了，接连几个晚上播报节目。</p><p>至于那条牛皮纸，点上眼睛变成了Anaconda。小鱼儿把这条蟒蛇往地上一扔：”Anaconda is coming!“ 拉着我尖叫着往沙发上逃窜。小鱼儿把各种东西，包括毛绒玩具、小推车等等，堆在沙发四周阻挡蟒蛇去路（可想见多么混乱的局面）。一通做戏之后，勇士小鱼儿举起自己的粉色小沙发，一把压在蛇身上：”把它打死！“故事结束。</p><p>有时蟒蛇又成了龙，小鱼儿和我们就成了舞龙师傅。最近，龙又成了绳子，小鱼儿把绳子绕身上几圈，然后和我们进行扭臀拔河赛。</p><p>爸爸妈妈也快变成她的玩具了。她最热衷的一个游戏是”登高“。我们拉住她的双手，然后她的两只脚沿你的两腿爬上来，直到她几乎倒立过来，然后啪嗒一个漂亮翻身，两脚落地。虽然有点危险有点累，其实是个不错的健身法。</p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><p>我们开始向简易的科学实验进军。</p><ul><li>酸碱绘画</li></ul><p>材料：小苏打，柠檬水（或醋），颜料，塑料滴管</p><p>在Costco鸡蛋盒的白色泡沫盖（或者烤盘）上铺上一层小苏打，把柠檬水和颜料混合，然后用塑料滴管把颜料一点点滴到小苏打上面。颜色漫延，所到之处酸碱反应会滋滋滋产生一堆泡沫。</p><ul><li>酸碱泡沫 </li></ul><p>材料：小苏打，柠檬水（或醋），洗洁精</p><p>在矿泉水瓶底部加入一层小苏打，并滴入一些洗洁精（为效果，还可混入食物颜料）。然后将一小杯柠檬水灌入瓶中。这样的酸碱反应更强烈，泡沫最后会涌出瓶口，产生类似火山爆发的效果。</p><p>反应后瓶里的东西就是洗洁精水，拿去洗碗，一点不浪费。</p><p><img src="/images/baseAcidBubble.jpg" alt=""></p><ul><li>制作裸蛋</li></ul><p>材料：一杯白醋，一个生鸡蛋，一个宽口透明塑料瓶</p><p>把白醋倒进瓶（我用了吃完花生酱的塑料瓶），再把蛋放进里面，马上可见蛋壳表面布满细密的二氧化碳气泡。每天换一次白醋，一周后，酸与碳酸钙的反应结果是蛋壳全部融化。 裸蛋体积会变大，水会渗透进鸡蛋以平衡鸡蛋内外水的浓度。这个实验被用来教育她要好好刷牙，否则牙齿没有了保护层，会像裸蛋一样脆弱。<br><img src="/images/nakedEgg.jpg" alt=""></p><p>因为小鱼儿喜欢模仿厨房工作，所以我们也开始了真正的厨房项目：</p><ul><li>做糕点</li></ul><p>我做包子的时候，小鱼儿用面团捏成一个个小颗：”chickpea！我们吃包子，给爸爸吃chickpea。“爸爸不知该是高兴还是郁闷，哈哈。</p><p>我们还尝试了酥点。因为有天天在学校卷地毯、在家卷橡皮泥的经验，小鱼儿擀面皮和卷面皮都有模有样。</p><p><img src="/images/xiaoyuergaodian.png" alt=""></p><ul><li>包馄饨</li></ul><p>小鱼儿包的是方块馄饨。</p><p>其他手工：</p><ul><li>简易皮影戏</li></ul><p>剪了几个类似面具的东西，然后用手电筒倒影在墙上或屋顶上，瞎编故事。找到屋顶上的怪物变得超级大，效果很好。</p><p><img src="/images/shadowMonster.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/shadowXiaoyuer.jpg" alt=""></p><ul><li>来自星星的你</li></ul><p>根据儿童读物《You are stardust》，我们仿制了其中一副海底世界。废物利用了小鱼儿默写字母的纸张，我负责素描，小鱼儿上色。本来打算做成如书中那样立体式的，可是发现纸张硬度不够，就直接贴墙了。必须要配上原著的文字才显其精神：</p><p>“You swam inside the salty sea of your mother’s womb. Salt still flows through your veins, your sweat, and your tears. The sea within you is as salty as the ocean.”</p><p><img src="/images/youRStardust_sm.jpg" alt=""></p><ul><li>圣诞手工<br>我们把小鱼儿之前最喜欢玩的纸箱的一部分升华成了圣诞小手工：一株圣诞树，一只小麋鹿，一只驼鹿，一只北极熊，还有一条哈士奇。<br><img src="/images/christmasPaper.png" alt=""></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近我们有幸看了一出小鱼儿的表演，大饱眼福。小鱼儿和她的同学们都带着红色的圣诞帽，穿着绿色的圣诞服装，脖子上挂了一块彩色的bandana，两只小手上各带一串铃铃铃的小铃铛，别提多可爱啦。音乐一响起，铃儿响叮当，小鱼儿摇手铃、扭小腰，如鱼得水。等到The Happiest C
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个有趣味的小孩</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%9C%89%E8%B6%A3%E5%91%B3%E7%9A%84%E5%B0%8F%E5%AD%A9/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//一个有趣味的小孩/</id>
    <published>2019-11-28T05:11:47.000Z</published>
    <updated>2019-12-22T17:18:14.579Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近妈妈常常在想，一个有趣味的小孩是怎样养成的？不是一个乖孩子，不是让做什么就做什么，而是一个有主见又有趣味的孩子。一个就是小孩的小孩，而不是一个像成人的孩子。 </p><p>爱因斯坦说最好的教育要释放想象力。可惜社会竞争太厉害了。有时旁观，觉得小朋友们都被做成了快消品。成年人把消费的理念也搬到了教育上面，快、多、狠、早，早加工早出厂，而忽略了给孩子留一块自己的空间。在孩子眼里，世界上没有七大奇迹，世界上每一天都有千千万的奇迹。切*格瓦拉贪玩，爱因斯坦也贪玩，毕业成绩4.9，勉强过关而已，但是他们孩童及青年时期的贪玩不妨碍他们成年后的成就。40岁、50岁、60岁、70岁，都有振翅起飞的人在。就算一辈子飞不起来，那也是自己的孩子。作为父母，妈妈会保持对小鱼儿的平常心，祝福她一生健康平安——这毋庸置疑是最高的奢望，因为每一天都会有很多父母因为失去孩子肝肠寸断。 </p><h2 id="计时器"><a href="#计时器" class="headerlink" title="计时器"></a>计时器</h2><p>小鱼儿最近最喜欢的游戏是做蛋糕和Timer。她总是在家里和我一起设定计时器——计时器是以前自制的，就是一个简单的水瓶，里面装了粉红色的水和一把亮片，瓶口密封了。摇晃计时器，放到地上，然后在各种亮片尘埃落定之前和大家分享自己的一点小故事。</p><p>每次我放下计时器，小鱼儿就像弹簧一样一跃而起，身上充满了一股精神劲，整个人瞬间闪闪发光。以下记录的是她的一些发言，奶声奶气说出来，让人容易忽略语法错误。这些发言有的描述她的经历，有的是她学到的知识结合了想象。 </p><p>“Once I go to the aquarium, and there are many beautiful fish and I like them. and then I go to a new place, and above it there are so many things. They are awesome. and I learned many new things.”</p><p>“I went to the museum and there are a lot of toys in the museum. And I played with my friends. And my friends are great. And then the museum closed and I go home.”</p><p>“I am an astronaut and I went to the moon. There is air on the moon. I jumped very high. And then I went to Venus. And it is hot. And then I went to another planet, Saturn. Saturn has dusts. And Jupiter has a ring.”</p><h2 id="玩书"><a href="#玩书" class="headerlink" title="玩书"></a>玩书</h2><p>最近小鱼儿钻研出了一套新的玩书办法。 </p><p>第一个是演情景剧，把书中的情节给活灵活现演出来。比如她最近大爱的那本《George and Matha》，妈妈扮演George，小鱼儿扮演Matha。第一个故事所需道具是一张桌子，一盒lego和一张写了“Do not open”的字条。 </p><p>主角小鱼儿上场, 自带画外音：“One day, Martha found a little box on George’s kitchen table.”  </p><p>然后她拿起字条看看： “‘Do not open!’ said the sign.”  </p><p>接着她物归原位：“I will not open it. I am not the nosey type.” </p><p>画外音又开始：“But Martha could not help it. She read the sign again. ”  </p><p>再次拿起字条： “‘Do not open!’ said the sign.” </p><p>接着扔了字条：“One little peek won’t hurt. ”  </p><p>她打开那盒lego, 哗啦啦及其华丽撒得满地都是, 配着画外音：“Out jumped George’s entire collection of Mexican jumping beans!” </p><p> “Oh my stars!”小鱼儿学着Martha尖叫，然后再把lego都放回盒子，拿着最后一块补充：“It took Martha the whole afternoon to round up the beans. One little yellow one gave her quite a chase.” </p><p>接着妈妈上场，自带画外音：“Then George came home. ” </p><p>“You seem out of breath.”  妈妈说。 </p><p>“You don’t think I opened the box, do you?” 小鱼儿说。 </p><p>“Of course not!” 妈妈说。 </p><p>“I am not the nosey type.”小鱼儿说。 </p><p>妈妈捂上嘴巴：“George did not say a word.” </p><p>这本书里有五个这样的短故事，一次连演五场，有时候还要按照小鱼儿导演的要求，反复表演直到导演失去兴趣，演员的日子容易吗？ </p><p>另一个基于书本的游戏是随意替换主角的名字。比如最近小鱼儿最喜欢的另一本书《Three dumb bunnies》。这是一本让人捧腹大笑的读本，小鱼儿就经常要求乱改书中主要人物的名字，然后让妈妈按照新的名字把全书读出来。这本书就达到了呵痒痒甚至更佳的效果，一本书从头到尾到处洒满了小鱼儿脆生生的笑声。 </p><h2 id="恐怖的反串表演"><a href="#恐怖的反串表演" class="headerlink" title="恐怖的反串表演"></a>恐怖的反串表演</h2><p>到现在这个阶段，小鱼儿已经不时体现革命精神：“妈妈，你陪我玩。现在我是妈妈，你是Baby Mommy。”好可怕！ </p><p>然后小鱼儿在客厅准备好书包和snack：“Baby Mommy, take your bag and let’s go to school!” 她指着房间，口气不容置疑，“Do not forget your snack。” </p><p>Baby Mommy毫不情愿地从葛优躺站直了身子，拎上东西走到房间里。</p><p>“I have to go work. I will pick you up. ” 小鱼儿露出亲切的笑容，在门口一晃，回客厅去了。</p><p>不出两秒：“Mommy is here to pick you up. ”</p><p>Baby Mommy只好再拎起东西。小鱼儿又提醒：“Don’t forget to say goodbye to your teachers and your friends!”</p><p>Baby Mommy只好对着空气说：“Bye, teachers! Bye bye and have a good day rest of the day, my friends!”</p><p>反串表演一旦开始就要重复好多遍。小鱼儿显然很享受大权在握的感觉。 </p><h2 id="Imaginary-friends"><a href="#Imaginary-friends" class="headerlink" title="Imaginary friends"></a>Imaginary friends</h2><p>至今为止，小鱼儿已经发展了不少想象出来的朋友。 </p><p>有时候上学，小鱼儿时不时会引导妈妈：“And the monster said…” </p><p>妈妈心领神会：“And the monster said he wants to go to school with us. What should we say?”</p><p>“We are too far away from home now. “ 小鱼儿说。“Monster,  you can fly over by yourself.”</p><p>有时小鱼儿又会说：“Mommy, the monster want to sit in your seat and drive the car.”</p><p>“Can the monster drive?” 妈妈问。</p><p>“No! “小鱼儿笑嘻嘻，“Monster, you have to be an adult to drive the car. You are too young.”</p><p>还有两个中文朋友（也许是敌人），一个是姑获鸟，一个是大野狼。 </p><p>小鱼儿吃饭了，她会说：“姑获鸟和大野狼说了。” </p><p>“姑获鸟和大野狼说要把小鱼儿抓走，因为小鱼儿不好好吃饭。”妈妈陪练。</p><p>“我们说了。” 小鱼儿下令。</p><p>“我们说了，小鱼儿现在正在乖乖吃饭呢，你们抓不走了。”</p><p>“姑获鸟和大野狼走啊走，到另一个小朋友家里。”小鱼儿增加情节。</p><p>“啊呀，那个小朋友不肯吃饭，被姑获鸟和大野狼抓走了！”</p><p>最近我们有一趟去海边玩，小鱼儿除了记得海浪和沙子，还记得了那个噩梦一般的公共厕所。她一进厕所扭头就想跑，结果被妈妈抓回来，按上了臭气熏天的马桶。小鱼儿追着问：“why the public toilet stinks?” 没办法，妈妈只好编了个故事，说publc toilet找不到自己的爸爸妈妈了，所以它一直都没有人帮他洗澡，就越来越臭了。 </p><p>从此，到小鱼儿洗澡的时候, 就有了stinky pubic toilet这个反面案例。 </p><p>泡在澡盆里，小鱼儿会说：“pubic toilet说了。” </p><p>“pubic toilet说，我也要妈妈给我洗澡。”</p><p>“我们说了。”小鱼儿说。</p><p>“我们说了，这是小鱼儿的妈妈，这是小鱼儿的洗澡盆，你要去找自己的妈妈。”</p><p>小鱼儿加上：“You should call 911 and the policeman will help you find your mom.”</p><p>有一天临睡前，小鱼儿有了新创意：“妈妈，我们来画imaginary painting。”她手握小拳，在空中肆意挥舞，“I draw an elephant…I draw a dinosaur…I draw a panda… ” </p><p>越来越天马行空啦。 </p><h2 id="What-is-a-blister"><a href="#What-is-a-blister" class="headerlink" title="What is a blister?"></a>What is a blister?</h2><p>最近小鱼儿问的最有营养价值的问题是从“what is a blister”开始的。 </p><p>有一次，爸爸教育小鱼儿烫的东西要吹凉了才能吃，不然会长blister。然后小鱼儿就问了这个问题。妈妈还上网搜索正解： </p><p>“Blister is filled with serum from neighboring cells to protect the damaged skin. ”</p><p>后来我们还指引她看油管上的Dr. Binocs 和 Baby Binocs 系列，好正确地涨姿势，也好以深入浅出的方式理解各种科学类问题，比如Why do we have boogie? Why the heart pumps? </p><p>万圣节季节，她又杠上了“What is a mummy?” 于是我们在一起看了好几晚各种木乃伊科教片，包括人体以及各种其他动物的木乃伊制成法。小鱼儿看完第一个片子说：“Mummy is made of salt.” 呃，可以勉强说没错，第一步是加盐腌制，沥干水分。 </p><h2 id="妈妈跟我学唱歌"><a href="#妈妈跟我学唱歌" class="headerlink" title="妈妈跟我学唱歌"></a>妈妈跟我学唱歌</h2><p>小鱼儿现在厉害了，经常在家里引吭高歌。 </p><p>前两天在playground认识了两个新朋友，玩得很开心，她回到家里兴致不减，开始在沙发上滚来躺去，如同对着空旷的山谷开始即兴编曲亮嗓： </p><p>“Jonathan and Susan, they are my best friends~~~ and that’s why I love them!!! </p><p>Jonathan and Susan, I will feed you food~~~Give you a spoon, and you can eat by yourself!!!…” </p><p>由于吃货本质，没唱两句就绕到了食物上头，惹得爸爸妈妈一起捧腹。 </p><p>她还经常跟着Google Home和学校的老师学会各种各样的新歌。最近她教会妈妈几首在学校学到的中文歌。 </p><h3 id="《捕鱼歌》"><a href="#《捕鱼歌》" class="headerlink" title="《捕鱼歌》"></a>《捕鱼歌》</h3><p>白浪滔滔我不怕！（小鱼儿摆摆手）</p><p>撑起舵儿往前划！（小鱼儿作撑舵状）</p><p>撒网下水到渔家啊！（小鱼儿作撒网状）</p><p>捕条大鱼笑哈哈！（小鱼儿作抱鱼状）</p><p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！(从这里开始，声音越来越高亢)</p><p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！</p><p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！</p><p>嗨哟一嗨哟一嗨哟哼嗨哟！</p><h3 id="《彩虹的约定》"><a href="#《彩虹的约定》" class="headerlink" title="《彩虹的约定》"></a>《彩虹的约定》</h3><p>小宝贝我用彩虹和你约定</p><p>风雨过后阳光会微笑</p><p>平安地长大</p><p>迎接希望的未来</p><p>就像红橙黄绿蓝靛紫</p><p>小宝贝我用彩虹和你约定</p><p>一起走过童年的记忆</p><p>快乐地长大</p><p>迎接灿烂的未来</p><p>就像红橙黄绿蓝靛紫</p><p>彩虹是希望的约定 （小鱼儿双手划圆弧）</p><p>也是最真的爱（小鱼儿双手成爱心从胸口递出）</p><p>亲亲宝贝 （小鱼儿右手一个飞吻）</p><p>我们爱你到永远 （小鱼儿左手一个飞吻，然后双臂自两侧画圆弧汇合到头顶）</p><h3 id="《聖誕小麋鹿》"><a href="#《聖誕小麋鹿》" class="headerlink" title="《聖誕小麋鹿》"></a>《聖誕小麋鹿》</h3><p>春天的小麋鹿  </p><p>在草原奔跑 （小鱼儿作跑步状） </p><p>夏天的小麋鹿 </p><p>在森林裡洗澡（小鱼儿作洗澡状） </p><p>秋天的小麋鹿  </p><p>要吃個飽飽 （小鱼儿拍拍肚子） </p><p>因為冬天就要工作了 </p><p>冬天的小麋鹿 </p><p>快準備雪橇 （小鱼儿作滑雪橇状） </p><p>冬天的小麋鹿  </p><p>禮物快包好 （小鱼儿双手交叠包礼物） </p><p>十二月二十五  </p><p>就快要來到 </p><p>聖誕老公公  </p><p>駕著雪橇 （小鱼儿作滑雪橇状） </p><p>向前跑 </p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><h3 id="无限中分"><a href="#无限中分" class="headerlink" title="无限中分"></a>无限中分</h3><p>小鱼儿给动物们涂色，妈妈把它们做成无限中分。</p><p><img src="/images/flip.gif" alt="flip.gif"></p><h3 id="玩水彩"><a href="#玩水彩" class="headerlink" title="玩水彩"></a>玩水彩</h3><p>小鱼儿开始用三原色加上白色来玩出其他色彩。</p><p><img src="/images/watercolor_mix.jpg" alt="watercolor_mix"></p><h3 id="多种工具绘画"><a href="#多种工具绘画" class="headerlink" title="多种工具绘画"></a>多种工具绘画</h3><p>这三幅画是小鱼儿先用铅笔画出轮廓，再用油画棒覆盖铅笔线条，然后上水彩。</p><p><img src="/images/mix_tools.jpg" alt="mix tools"></p><h3 id="画马路"><a href="#画马路" class="headerlink" title="画马路"></a>画马路</h3><p>在一个艺术节上，小鱼儿旁观然后实践马路绘画。</p><p><img src="/images/road_painting.jpg" alt="road painting"></p><p><img src="/images/paint_road.jpg" alt="road painting"></p><h3 id="有意思的创作"><a href="#有意思的创作" class="headerlink" title="有意思的创作"></a>有意思的创作</h3><p>最近小鱼儿原创了这幅小鸟孵蛋图，这些都是她的线条，很有意思。</p><p><img src="/images/bird_crayon.jpg" alt="bird_crayon"></p><h3 id="缝纫"><a href="#缝纫" class="headerlink" title="缝纫"></a>缝纫</h3><p>妈妈仍然热衷于花时间给小鱼儿作云裳，其中包括了今年万圣节的芭蕾舞tutu裙装置——今年她的梦想是“When I grow up, I will be a ballerina”，已经叫嚣快整整一年了。</p><p><img src="/images/dress.jpg" alt="dress"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;最近妈妈常常在想，一个有趣味的小孩是怎样养成的？不是一个乖孩子，不是让做什么就做什么，而是一个有主见又有趣味的孩子。一个就是小孩的小孩，而不是一个像成人的孩子。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱因斯坦说最好的教育要释放想象力。可惜社会竞争太厉害了。有时旁观，觉得小朋友们都被做成了快消品。
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Abracadabra!</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//abracadabra/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//abracadabra/</id>
    <published>2019-08-13T20:43:05.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T18:00:09.231Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="小鱼儿的魔法"><a href="#小鱼儿的魔法" class="headerlink" title="小鱼儿的魔法"></a>小鱼儿的魔法</h2><p>“Abracadabra!” 小鱼儿不知从哪里学会了这句咒语，这阵子经常用食指指着妈妈施咒。 </p><p>根据维基百科，Abracadabra的词源不详，可能来自希伯来语，意为“I create as I speak”，又或者来自亚拉姆语，意为“I create like the word”。最早可知这个单词出现在公元二世纪Liber Medicinalis这本书上，据说只要佩戴用这个单词组建的三角形护身符，就有伏魔驱邪、包治百病的疗效。 </p><p><img src="/images/abracadabra_triangle.jpg" alt="img"></p><p><em>维基百科：大英百科全书上的三角形Abracadabra</em></p><p>当然，小鱼儿的魔法是这样工作的：一旦下咒，妈妈无论正在做什么，都要被冻住，像木头人一样不能动，而且只能求救：“Mommy got frozen. Unfreeze me, please!” 一开始小鱼儿还乖乖重复咒语进行解咒，后来有一次她及其不屑地说：“You can unfreeze yourself. ” 于是从那天开始，妈妈只能自行念咒语解咒。 </p><p>这阵子小鱼儿也开始接触野天鹅和海的女儿的故事，帮助加深对巫婆和咒语这件事的理解。 </p><h2 id="戏精附身"><a href="#戏精附身" class="headerlink" title="戏精附身"></a>戏精附身</h2><p>小鱼儿很喜欢role play，时不时戏精上身。当然扮演的角色都来自她的生活圈子。 </p><p>她会说：“ I am a teacher. English teacher. I teach alphabets.” 然后她就煞有介事的走到黑板或者地图前，拿起指挥棒瞎点：“A，B，C…” 我们作为学生都蹲在一边学习。 </p><p>她也会说：“I am a doctor.” 然后小鱼儿会将一只手捏拳，放到耳边：“铃…铃…”妈妈及时接起电话, 小鱼儿就开始进入医生的角色：“Hello…I am your doctor… （妈妈：Hi Doctor, what’s up?）You have a doctor’s appointment…（妈妈：I am so sorry, doctor. I foget about it, but I am actually up to something right now. ）Can you come to my hospital?…（妈妈：You mean your office? Do I have to? I’m scared. ）Do not be scared, you will be fine. I will take your temperature.” 这些说辞，都是从她的儿科医生那里学来的。 然后她就拿来一堆工具，包括听诊器，开始为妈妈体检。把听诊器放我身上，还会示范深呼吸。最后，小鱼儿医生宣布：“You are healthy.” </p><p>她还会说：“I am mommy. I take care of my baby.” 然后她开始哄玩具娃娃睡觉，送它上学等等。有一次我们按照《A House for Hermit Crab》那本书做了一只寄居蟹，小鱼儿就变成了寄居蟹的妈妈，而妈妈和寄居蟹则变身成了小鱼儿——这种关系又绕又尬。小鱼儿会说：“Do you want to go to school? You can play with your friends at school!” 寄居蟹会说：“Alright.” “I will send you to school. Here, play with your friends.” 小鱼儿指挥妈妈把寄居蟹放在一个人造小珊瑚堆里，里面还有寄居蟹的好朋友。“Mommy is leaving. Bye!” 小鱼儿说。寄居蟹也说：“Bye bye!” 然后小鱼儿绕过客厅跑到沙发后面，踮起脚尖，露出一个圆脑门——那是模仿妈妈在教室外的窗口注视小鱼儿。过几秒钟，小鱼儿转悠回来：“Mommy is here. Hermit crab, time to go home!” </p><p>有时候傍晚妈妈煮菜的时候，小鱼儿也在自己的小厨房里忙碌，然后时不时端过来一盘：“Mommy，do you wan to eat this? do you want to drink the juice?” 不要以为她是在征询你的意见，妈妈要是回答不要，小鱼儿立马是要炸毛的。 </p><p>她简直太容易炸毛。晚上限定时间不能看电视了，时不时就要炸一下。有时候自己一个人玩乐高拆不开小件了，也要炸毛。提出要求得不到满足，她常常炸毛。 </p><p>万一炸毛了怎么办呢？ </p><p>妈妈用家乡话编了一个小曲“推板弗起”（极易炸毛的意思），就在她炸毛的时候用来揶揄她：“推板弗起， 推板弗起， 推板弗起小鱼儿，嘭嘭嘭。推板弗起， 推板弗起， 推板弗起小鱼儿，嘭嘭嘭。” 有时候倒也能让这个坏脾气的小朋友破涕而笑。 </p><h2 id="最妙回答"><a href="#最妙回答" class="headerlink" title="最妙回答"></a>最妙回答</h2><p>有一次妈妈说：“小鱼儿，睡觉前吃东西，越吃越胖。” 她回答：“妈妈，我小的时候更胖。” 呵，敢情她现在这种睡前摸冰箱的习惯比起以前还算是改进啦？！ </p><p>每天晚上她就拿着小板凳，打开冰箱门，从最下层一直扫描到最上层，然后拿下自己最爱吃的。遇到拿不动的或需要清洗的，就会过来下命令：“我要吃西瓜！”“I want to eat strawberry.” “我要吃苹果。”…… </p><p>有一次爸爸问：“Do you have anything else on your mind other than food?” 小鱼儿堂而皇之地回答：“ I do not have food in my hair.” 哈哈哈，此处有全家大笑的声音。 </p><h2 id="全家一起进步"><a href="#全家一起进步" class="headerlink" title="全家一起进步"></a>全家一起进步</h2><p>有一次妈妈新学了一首互动儿歌，把小鱼儿抱膝头开始唱。结果小鱼儿小手一挥妈妈住口，我来，开口就来了一段与妈妈所学不同的版本： </p><p>“Jelly on the plate. Jelly on the plate. Wibble wobble, wibble wobble, jelly on the plate. (妈妈抱着她左摇右晃) </p><p>Sausage in the pan. Sausage in the pan. Sizzle sizzle, sizzle sizzle, sizzle sizzle bang! (妈妈抱着她的胳膊擦擦擦) </p><p>Popcorn in the pot. Popcorn in the pot. Hopping hopping, never stoping, popcorn in the pot! (妈妈抱着她蹦跶)” </p><p>这是小鱼儿天天学习Youtube视频的成果。接下去，妈妈把自己学的版本也和小鱼儿共享： </p><p>“Puddings on the plate. Puddings the plate. Wiggle waggle, Wiggle waggle, puddings on the plate.  </p><p>Candies in the jar. Candies in the jar. Shake them up, shake them up, candies in the jar. </p><p>Candles on the cake. Candles on the cake. Blow them out, blow them out, candles on the cake!” </p><p>自从小鱼儿上学之后，爸爸妈妈时常发现自己变得有点“才疏学浅”，于是我们开始周末带着小鱼儿去逛博物馆。小鱼儿乐在其中，吹泡泡，过家家，挖恐龙骨，玩沙子，拼乐高，爬tree house, 看人体和骷髅，体验虚拟现实….各种活动让我们全家度过比狗还累的周末。 </p><h2 id="人生第一次野营"><a href="#人生第一次野营" class="headerlink" title="人生第一次野营"></a>人生第一次野营</h2><p>最近小鱼儿有了人生第一个野营。 </p><p>野营之前，妈妈告诉小鱼儿，野营就是在森林里搭起帐篷。 森林里有什么啊？森林里有scary woods! 小鱼儿听到scary woods精神一振，因为凡是和halloween相关的都是她的心头好啊。妈妈继续说，帐篷搭好后，小鱼儿就睡到睡袋里面。小鱼儿看到睡袋就两眼放光，立马要求在客厅演习。“I want to go camping! I want to sleep in the forest!” 她一副迫不及待的样子。 </p><p>到了露营当天，小鱼儿钻了无数个大树洞，走了好多条横躺着的树干。她还和小伙伴们开小火车，踩滑板车，品尝各种美食加烧烤… 一直到晚上，我们一起去看露天电影Moana。 </p><p>随着天越来越黑，小鱼儿终于昏昏欲睡了，可是临睡前，她用哭腔说：“Mommy，I want to go home and sleep.” 当天半夜，她惊醒大哭：“我要回家睡觉！”爸爸妈妈安慰了好一会，她才又睡过去。 </p><p>这一觉睡到天光大亮，早上九十点钟，小鱼儿睁开眼睛，环顾小小的帐篷，听着小鸟唱歌，开口第一句是：“I like to sleep in the forest!” </p><p>这个小孩子真是善变的天气，一时一个想法。 </p><h2 id="手工"><a href="#手工" class="headerlink" title="手工"></a>手工</h2><ul><li>小火箭 </li></ul><p><img src="/images/rocket.jpg" alt="img"></p><p>这个小火箭是在图书馆里做的。用拍立得拍了全家福贴在火箭上。当时小鱼儿沉迷小红帽的故事，所以把小红帽和大灰狼都带上了火箭。 </p><ul><li>涂色和绘画 </li></ul><p>最近小鱼儿涂色有长进，最近难得开始知道该把颜色涂在线里面了。 </p><p><img src="/images/coloring.jpg" alt="img"></p><p>水彩乱抹一气也见色调和谐。<br><img src="/images/colordoodling1.jpg" alt="img"></p><p>小鱼儿还在博物馆里用电子工具画了一副油画，妈妈帮小鱼儿署了横幅大名。<br><img src="/images/colordoodling2.jpg" alt="img"></p><p>至于正儿八经画画么，谁能看出来下面这两幅画其实是孙悟空打妖怪？老孙看了要掉泪，妖怪看了要气死。<br><img src="/images/sunwukong.jpg" alt="img"></p><ul><li>面具刮刮画 </li></ul><p>这是小鱼儿自己一点一点刮刮乐刮出的小猫咪面具，很有设计感，没错吧？<br><img src="/images/mask1.jpg" alt="img"><br><img src="/images/mask2.jpg" alt="img"></p><ul><li>毛毛虫和它的食物<br><img src="/images/caterpillarclay.jpg" alt="img"></li><li>包谷玩偶 </li></ul><p>这是妈妈在博物馆里忍不住手痒，用玉米叶子做的玩偶。<br><img src="/images/cornhuskdoll.jpg" alt="img"></p><h2 id="童谣"><a href="#童谣" class="headerlink" title="童谣"></a>童谣</h2><p>最后摘录几首小鱼儿最近最爱的童谣。第一首小白兔她还在襁褓里的时候就听过。 后来外公外婆教了一首摇到外婆桥，最近又被小鱼儿重拾起来。有个早上，她从被窝里伸出胖胳膊，开始念在学校学的石头剪刀布, 边念边做手势，憨态可掬。每天晚上我们就抱着《童谣180》入睡。 </p><ul><li>小白兔</li></ul><p><em>小白兔，白又白，</em> </p><p><em>两只耳朵竖起来，</em> </p><p><em>爱吃萝卜爱吃菜，</em> </p><p><em>蹦蹦跳跳真可爱。</em></p><ul><li>摇到外婆桥</li></ul><p><em>摇啊摇，摇到外婆桥。</em></p><p><em>外婆立起泡糖茶，</em> </p><p><em>外公连忙摘枇杷，</em> </p><p><em>舅妈脸孔紧梆梆，</em> </p><p><em>阿舅回来还家什。</em></p><ul><li>石头剪刀布</li></ul><p><em>石头剪刀布，</em>（右手拳头左手布） </p><p><em>一块石头一块布，</em> </p><p><em>石头剪刀布，</em> </p><p><em>包住小白兔。</em>（左手包右手，然后两只手变成白兔耳朵在头顶）</p><ul><li>啊啾一个嚏 （用方言念）</li></ul><p><em>啊啾一个嚏，</em> </p><p><em>皇帝叫我做女婿，</em> </p><p><em>路远迢迢我不去，</em> </p><p><em>还是来嗒屋里好。</em> </p><ul><li>背背驮驮 （用方言念）</li></ul><p><em>背背驮驮，</em> </p><p><em>卖大萝卜，</em> </p><p><em>萝卜不甜，</em> </p><p><em>卖大鸭梨，</em> </p><p><em>鸭梨水多，</em> </p><p><em>卖大苹果，</em> </p><p><em>苹果贼甜！</em></p><ul><li>搬鸡蛋 </li></ul><p><em>小老鼠，搬鸡蛋。</em> </p><p><em>鸡蛋大了怎么办？</em></p><p><em>一只老鼠躺地下，</em></p><p><em>紧紧抱住大鸡蛋。</em></p><p><em>一只老鼠拉尾巴，</em></p><p><em>骨碌骨碌拖回家。</em></p><ul><li>我有一个好爸爸 </li></ul><p><em>我有一个好爸爸，</em> </p><p><em>做起饭来棒棒棒，</em> </p><p><em>洗起衣服擦擦擦，</em> </p><p><em>高兴起来哈哈哈，</em> </p><p><em>打起屁股啪啪啪。</em></p><p>爸爸的确没少打小鱼儿屁股。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;小鱼儿的魔法&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#小鱼儿的魔法&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;小鱼儿的魔法&quot;&gt;&lt;/a&gt;小鱼儿的魔法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“Abracadabra!” 小鱼儿不知从哪里学会了这句咒语，这阵子经常用食指指着妈妈施咒。 &lt;/p&gt;
&lt;p
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我要上学</title>
    <link href="http://fishbb.github.io//%E6%88%91%E8%A6%81%E4%B8%8A%E5%AD%A6/"/>
    <id>http://fishbb.github.io//我要上学/</id>
    <published>2019-04-25T21:47:50.000Z</published>
    <updated>2019-04-26T19:15:14.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年春天，我们一家大多时候都在感冒生病。因为小鱼儿上学了嘛，接触了一波新鲜病毒，所以全家人一起受益，断断续续地生病，花了大把时间不停地建设我们的免疫系统。 </p><h2 id="我讨厌上学"><a href="#我讨厌上学" class="headerlink" title="我讨厌上学"></a>我讨厌上学</h2><p>今年初开始，小鱼儿正式长期入学了。 </p><p>于是每天晚上睡觉前，小脸还没洗牙齿还没刷呢，小鱼儿就会冷不丁地冒出一句“今天不上学”或者“不要去学校”或者“妈妈不上班，糯糯不上学”，并且一脸担心地看着我们。等我们确认今天天黑了，确实不用上学了，只要上床睡觉就行，她才安下心来。 </p><p>每天早上一起床，眼睛还没睁开，小鱼儿又在那里咕噜“今天不上学”。爸爸妈妈都学乖了，避左右而言他，先诱导她坐个小马桶，再诱导她洗脸刷牙，然后诱导她吃早饭，最后关头，才开始讨论上学的问题。只要我们说出“上学”两字，她一张脸先就憋屈臭了，两只眼睛刷一下红了，然后眼泪无需酝酿刷刷刷滚下来，扑通一下赖地上甩手蹬脚开始撒野：“不要上学！我不要上学！哇啊啊啊啊啊！” </p><p>等我们不管三七二十一把她摁到车上，车子快到学校时，她便又大哭大闹起来。等到把她送进教室，和她挥手再见，她就会火山爆发，满脸通红，发出凄厉的哭声：“妈妈！！！——”（据老师说虽然看着特别惨烈，但只会持续几分钟而已）。 </p><p>天天早上这样折腾，好心累。 </p><p>有一天，小鱼儿心血来潮，在早餐桌上现编了一段我不要上学的曲子，调调借用的It’s a small world after all：”I~~ don’t want to go to school~ I~~ don’t want to go to school~ I don’t want to go to school I don’t want to go to school!” </p><p>作为配合，我给她看了一本绘本： </p><ul><li>《我討厭去幼兒園》/ 長谷川義史</li></ul><p>里面是各个小朋友提出各种讨厌上学的理由，在各种地方大哭，比如在被窝里哭，在餐桌上哭，在厕所里哭。这本书看得小鱼儿哈哈大笑，也许让她发现自己的表现并非特例，而且书的最后道出了许多小朋友们无法表达的心声，各种不想上学的理由都是牵强和编造的，真正的理由是“我想要跟妈妈在一起”。</p><p>爸爸妈妈经常和小鱼儿说，如果小鱼儿不上学，爸爸妈妈不上班，我们就没得吃没得穿没地方住，小鱼儿愿意这样吗？小鱼儿摇摇头。</p><p>过了几周以后，吃完早饭谈到上学的问题，小鱼儿会一边嚷嚷“不要上学”，一边自己主动坐下来穿好鞋子等在门口，仿佛她的意志完全无法控制身体的惯性，看着很有喜感。 </p><p>又过了几周，她早上吃完早饭：“我要上学！”然后高高兴兴穿上鞋子在门口就位。到了学校，她也会立马被其他小朋友吸引注意，毫无旁骛。连我们和她道别，她都不加理睬。 </p><p>小鱼儿在学校认识了许多小朋友，最早是一对双胞胎兄弟Mathew and Thomas，后来又有了Aiden和Yiwang。她也渐渐从学校老师那边学来一些动作和歌曲。比如在唱slippery fish的时候，两手手指交叉相握，除拇指外的八根手指动来动去，那就是octopus，这是Miss Daniell教的。 </p><h2 id="趣事几多"><a href="#趣事几多" class="headerlink" title="趣事几多"></a>趣事几多</h2><h3 id="1-点菜成字"><a href="#1-点菜成字" class="headerlink" title="1. 点菜成字"></a>1. 点菜成字</h3><p>妈妈给小鱼儿讲故事时，都会用手指着书名，一个字一个字念过去。小鱼儿也喜欢依样画葫芦，虽然很多时候她的手指都指不对地方。有一次吃饭的时候，小鱼儿忽然指着桌子上的一盘菜：“三~文~鱼~” 指一处鱼肉念一个字，看得大伙捧腹大笑。 </p><h3 id="2-每天一包"><a href="#2-每天一包" class="headerlink" title="2. 每天一包"></a>2. 每天一包</h3><p>小鱼儿最近喜欢吃gummy，当然，维他命C的gummy每天只能吃一包。每天放学回家，进了家门第一件事就是“Can I have a bag of gummy, please?” 有一次周末，她早上吃了一包，到了晚上又提要求： “I want gummy!”  </p><p>妈妈说：“已经吃过一包了。” </p><p>“I want two! Two bags of gummy.” </p><p>“一天只能一包。” </p><p>“I want two one gummy.” </p><p>还没有学算术的小朋友图样图森破啦。</p><h3 id="3-Poop的形状"><a href="#3-Poop的形状" class="headerlink" title="3. Poop的形状"></a>3. Poop的形状</h3><p>自从potty train以后，小鱼儿每每大号，都要评估一下自己poop的形状： </p><p>“It’s a slug!”  </p><p>“An octopus.” </p><p>“Like a caterpillar.” </p><p>每回妈妈问：“今天poop给谁吃啊？”“桃子树！”小鱼儿毫不犹豫地说。家里的桃树和小鱼儿年纪一般大，全靠小鱼儿养着，最近刚结了一树的果子。当然，为了雨露均沾，妈妈也经常罔顾小鱼儿的命令，偷偷把肥料用在了其他树上。 </p><h3 id="4-小小科学家"><a href="#4-小小科学家" class="headerlink" title="4. 小小科学家"></a>4. 小小科学家</h3><p>小鱼儿每天很多“课后时间”都放在看Youtube上面。 这段时间品味比较好，特别喜欢看些科普动画，比如Dr. Binocs专题，她看过bacteria、virus、carnivorous plants、how do body parts work、solar system等动画视频。所以偶尔小鱼儿会冒出一句“But the solar system is cold.” （ 哦对了，她最近超喜欢用but，不管语境，也不管有没有转折关系，一开口经常前言不搭后语地说“but…”。）</p><h3 id="5-洗耳屎"><a href="#5-洗耳屎" class="headerlink" title="5. 洗耳屎"></a>5. 洗耳屎</h3><p>有一次，妈妈带小鱼儿去看医生。医生检查耳膜时，发现小鱼儿耳屎太多挡视线，需要清理。这可是一项大工程。小鱼儿那么倔强，要想往她耳朵里灌东西，难度系数太大了！ </p><p>于是两个身强体壮的年轻护士，加上妈妈，三个人一起配合，才勉强收服小鱼儿。一开始妈妈把整个身体趴小鱼儿身上，按住她的手脚，一个护士固定她的脑袋，另一个洗耳朵。后来妈妈支撑不住，改成妈妈用双手固定她的脑门，一个护士按住她的手脚。小鱼儿躺在那里厉声嘶喊：“No!Get up!! Mommy!!! Get up!!! I want to wake up!!!! No!!!!! Wake ME up!” 场面一度失控，护士们和妈妈一面忍俊不禁，一面又必须使劲。 </p><p>医生检查完说没问题，不料第二天凌晨，小鱼儿又不舒服了。妈妈又带着她去见医生。有了前一天的悲惨经历，小鱼儿心理阴影面积很大：“I don’t want to see the doctor. I don’t want to wash ear wax.”于是妈妈就自信满满告诉她，耳屎昨天洗过了，今天不用再洗了。妈妈还第一次和小鱼儿做了一个pinky promise：“拉勾上吊一百年不许变。今天我们不用洗耳屎！” </p><p>没想到，医生检查时说，有一只耳朵的耳屎貌似昨天没有完全洗干净，耳膜还是看不清楚，得再洗一次。这回妈妈和小鱼儿一起郁闷了。 </p><p>宝贵的pinky promise就这么无情地被打破了。为了重立信誉，也许以后我们只能开始thumb promise了。当然，妈妈决定誓言这种东西还是少用为妙，不然分分钟被打脸。 </p><h2 id="手工时间"><a href="#手工时间" class="headerlink" title="手工时间"></a>手工时间</h2><h3 id="涂色"><a href="#涂色" class="headerlink" title="涂色"></a>涂色</h3><p>小鱼儿喜欢涂色，确切地说是瞎涂，涂到一整页都被一种颜色装得满满当当为止，完全不顾图样。有一次，她已经犯困了，一边睡眼惺忪，脑袋瓜动摇西摆，一边手下不放松，水彩笔循着边边角角塞着线条。本来底下有妈妈的铅笔稿，临摹自绘本《小柚子：長大是怎麼一回事？》/ 拉蒙娜‧巴德蘇，小鱼儿抹完妈妈的底稿完全消失了，最后她还很会利用资源，把从另一个手工项目里作为样板的几个monster也都抹了颜色，粘了上去： </p><table><thead><tr><th>本来是应该是这样的</th><th>结果变成了这样的 </th></tr></thead><tbody><tr><td><img src="/images/xiaoyouzi.jpg" alt="本来应该是这样的"></td><td><img src="/images/tuya.jpg" alt="结果变成了这样"> </td></tr></tbody></table><h3 id="画画"><a href="#画画" class="headerlink" title="画画"></a>画画</h3><p>有天放学，小鱼儿又开始拿着水彩笔乱涂，妈妈问：“小鱼儿画的什么？”小鱼儿居然开始即兴创作，最后完成了一副“我们一家人”，或者说“土豆之家”，因为全家人都只剩了一个脑袋瓜。很多东西都是一条线解决的：头发是条线，嘴巴是条线，耳朵也是线，胳膊和腿都是线；脑袋一大圈，眼睛两小圈，身体完全不见了；画的妈妈和外公最漂亮，红红的脸蛋抹起来。这幅画虽然很糙，却是小鱼儿打娘胎出来以后的巅峰之作，妈妈激动地以为很有极简主义的风格（也有可能我们大家在她眼里的确就是这么个形象）：</p><p><img src="/images/chuangzuo_sm.jpg" alt=""></p><h3 id="剪刀"><a href="#剪刀" class="headerlink" title="剪刀"></a>剪刀</h3><p>最近另一个让小鱼儿着迷的项目是用剪刀。她乱剪，妈妈和她一起乱拼乱贴，倒是做成了一些项目。比如我们一起做了一个puppet show theater，里面的大多数形状基本上都是小鱼儿剪的，反正是外太空场景，什么奇形怪状的东西不能有呢？我们还拼了一只好奇的小狐狸。 </p><table><thead><tr><th>Puppet Show Theater</th><th>Fox</th></tr></thead><tbody><tr><td><img src="/images/puppetshowtheater.jpg" alt="puppet show theater"></td><td><img src="/images/fox.jpg" alt="fox"> </td></tr></tbody></table><p>还有一次，她从手机镜面里发现自己一边的头发翘了：“Daddy messed up my hair!” 指控爸爸早上没有给她整理好头发。她拿了把梳子在那里梳啊梳，就是梳不拢。妈妈说：“小鱼儿，头发太长了，要剪头发了。”她就作势去拿剪刀，吓得妈妈连忙声明自己绝对不能给自己剪头发，会流血引来姑获鸟的!</p><h2 id="读书时间"><a href="#读书时间" class="headerlink" title="读书时间"></a>读书时间</h2><p>最近小鱼儿比较喜欢的图书中包括了一本儿童版的《山海经》。 </p><ul><li>山海经/杭州 : 浙江少年儿童出版社, 2008</li></ul><p><img src="/images/shanhaijing.jpg" alt=""></p><p>这本书是个意外的惊喜，因为插图不如绘本丰富，本来以为小鱼儿听起故事来会有障碍，没想到她却在里面找到了一个每晚至少要听一遍的故事。 </p><p>这个故事对妈妈也很有教育作用。妈妈从小听外婆讲，小孩子的衣服要晾在低处，而且决不能在外面晾晒过夜。一直以为这只是为了防止露水，却在小鱼儿喜欢的故事里找到了更深的源头。这个小故事叫做“天帝少女”。颛顼的女儿没有自己的孩子，喜欢抢别人的小孩。她晚上披上羽衣，就变成了姑获鸟。 姑获鸟会先在孩子的衣服上滴上血作为记号，然后趁孩子不注意的时候把他叼走。人们因此不敢将孩子的衣服在屋外晾晒过夜。 </p><p>小鱼儿很喜欢听这个可怕的故事（很多山海经的故事都是细思极恐）。而且这个故事也很好用。一到晚上，小鱼儿要哭闹不肯上床睡觉时，只要妈妈说：“姑获鸟来了，不要哭了，赶紧睡觉。” 她很多时候就赶紧钻被窝里去了。没什么东西比这个可怕的故事更好用的了，哈哈。 </p><ul><li>Pete the Cat, BookPete’s Big Lunch/Dean, James</li></ul><p>Pete the Cat肚子饿了，做了几人高那么一个大汉堡，然后和许多小朋友一起分享。小鱼儿认识了汉堡里的每一种食物，并学会了“sharing is cool”。</p><ul><li>The Eye Book / LeSieg, Theo</li></ul><p>看这本书时，小鱼儿想做一个像紫霞仙子那样的wink，可是做出来总是东施效颦，两个眼睛都眯成一条小细缝，下面嘴巴鼻子都很狰狞地在用力。</p><ul><li>The Tooth Book / LeSieg, Theo</li></ul><p>这本书主要以小孩子可以理解的方式强调了牙齿的重要性。没有牙齿的jellyfish都没办法吹长号，好悲伤。还要教育小朋友该如何保护牙齿，比如不能用牙齿咬硬东西，一旦Set two掉了，就再也长不出来了！</p><ul><li>My Teacher Is A Monster! (no, I Am Not)/ Brown, Peter</li></ul><p>这本书主要是为了配合她上学，希望她能够早一点适应老师的风格。老师也许一开始看起来像凶狠的monster，但是渐渐你就会发现他们人性的一面。 </p><ul><li>洗不停的媽媽/ Satō, Wakiko</li></ul><p>这本书融合了日本雷神的传说。同时提醒我们洗衣机确实是工业革命以来最伟大的发明。</p><ul><li>托雅搬家/Ganbaatar, Ichinnorov</li></ul><p>这本书的趣味性不高，但珍贵的地方是可以让孩子了解一种迥然不同的生活方式，那就是草原上的游牧民族如何随季节迁徙住处，以整个大草原为家。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;今年春天，我们一家大多时候都在感冒生病。因为小鱼儿上学了嘛，接触了一波新鲜病毒，所以全家人一起受益，断断续续地生病，花了大把时间不停地建设我们的免疫系统。 &lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;我讨厌上学&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#我讨厌上学&quot; class=&quot;headerlink&quot; tit
      
    
    </summary>
    
      <category term="小鱼儿的大池塘" scheme="http://fishbb.github.io/categories/%E5%B0%8F%E9%B1%BC%E5%84%BF%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B1%A0%E5%A1%98/"/>
    
    
      <category term="原创" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
      <category term="微信" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E5%BE%AE%E4%BF%A1/"/>
    
      <category term="育儿" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF/"/>
    
      <category term="手工" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E6%89%8B%E5%B7%A5/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://fishbb.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
